{
    "original_file_name": "europe.mp4",
    "language": "fr",
    "sentences": [
        {
            "start": 0,
            "end": 13,
            "text": "Mon sujet, vous l'avez vu sur les affiches, l'Europe en crise, renouveau ou d\u00e9cadence ?"
        },
        {
            "start": 13,
            "end": 15,
            "text": "Je vais vous parler de l'Europe."
        },
        {
            "start": 15,
            "end": 21,
            "text": "Depuis quelques temps, les actualit\u00e9s, la presse, l'Europe est en crise."
        },
        {
            "start": 21,
            "end": 25,
            "text": "Je vous propose un plan assez simple."
        },
        {
            "start": 25,
            "end": 27,
            "text": "D'abord, comment penser l'histoire ?"
        },
        {
            "start": 27,
            "end": 33,
            "text": "Je pense que vos souvenirs d'histoire sont assez lointains, en terminale, en histoire-g\u00e9ographie."
        },
        {
            "start": 33,
            "end": 35,
            "text": "Peut-\u00eatre que vous avez des clich\u00e9s sur l'histoire."
        },
        {
            "start": 35,
            "end": 39,
            "text": "Je vais essayer de combattre quelques clich\u00e9s."
        },
        {
            "start": 39,
            "end": 48,
            "text": "Ensuite, on rentre dans le vif du sujet avec l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, l'id\u00e9e europ\u00e9enne, la crise ou les crises en Europe."
        },
        {
            "start": 48,
            "end": 52,
            "text": "Le r\u00f4le de la crise, mon sujet de recherche, c'est un pr\u00e9texte."
        },
        {
            "start": 52,
            "end": 56,
            "text": "Je travaille sur l'Europe, mais c'est un prisme, un angle sp\u00e9cifique."
        },
        {
            "start": 56,
            "end": 59,
            "text": "C'est un pr\u00e9texte pour \u00e9voquer le concept de crise."
        },
        {
            "start": 59,
            "end": 61,
            "text": "Est-ce qu'on va vers la d\u00e9cadence ?"
        },
        {
            "start": 61,
            "end": 65,
            "text": "Et apr\u00e8s, d\u00e9cadence contre vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 65,
            "end": 69,
            "text": "En introduction, quelques notions de m\u00e9thodologie historique."
        },
        {
            "start": 69,
            "end": 72,
            "text": "Je le crie haut et fort, m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s vulgaire."
        },
        {
            "start": 72,
            "end": 74,
            "text": "On n'en a rien \u00e0 faire des dates."
        },
        {
            "start": 74,
            "end": 80,
            "text": "Vous avez d\u00fb apprendre en histoire des dates, Marignan, prise de la Bastille, et du reste."
        },
        {
            "start": 80,
            "end": 82,
            "text": "Prenons un exemple."
        },
        {
            "start": 82,
            "end": 85,
            "text": "Tout le monde conna\u00eet la date de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la date symbolique."
        },
        {
            "start": 85,
            "end": 87,
            "text": "Le 14 juillet 89."
        },
        {
            "start": 87,
            "end": 90,
            "text": "\u00c7a, jusque-l\u00e0, tout le monde conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s."
        },
        {
            "start": 90,
            "end": 93,
            "text": "On va sur Wikip\u00e9dia, on la conna\u00eet de t\u00eate."
        },
        {
            "start": 93,
            "end": 95,
            "text": "Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juillet 89 ?"
        },
        {
            "start": 95,
            "end": 98,
            "text": "Quand je fais mon s\u00e9minaire en 3\u00e8me ann\u00e9e, c'est un petit jeu."
        },
        {
            "start": 98,
            "end": 101,
            "text": "L\u00e0, on n'a pas le temps de le faire, mais on sait qu'il s'est pass\u00e9 la prise de la Bastille."
        },
        {
            "start": 101,
            "end": 104,
            "text": "\u00c7a, jusque-l\u00e0, logiquement, je ne vous ai pas perdu."
        },
        {
            "start": 104,
            "end": 112,
            "text": "On sait qu'on est all\u00e9 rechercher de la poudre, et non 7 pauvres prisonniers qui se battaient en duel 3 fous, 4 prisonniers."
        },
        {
            "start": 112,
            "end": 117,
            "text": "Le Marquis de Sade a \u00e9t\u00e9 sorti de la Bastille quelques jours avant."
        },
        {
            "start": 117,
            "end": 119,
            "text": "Donc \u00e7a, c'est les faits."
        },
        {
            "start": 119,
            "end": 125,
            "text": "Mais \u00e7a ne nous explique pas toujours pourquoi le 14 juillet, et pourquoi c'est une date symbolique importante."
        },
        {
            "start": 125,
            "end": 131,
            "text": "En fait, dans la continuit\u00e9 du temps, il y a eu le renvoi de Necker le 11 juillet."
        },
        {
            "start": 131,
            "end": 138,
            "text": "Sans rentrer dans le d\u00e9tail, Necker, ministre des Finances, qui \u00e9tait aim\u00e9 du peuple, on le renvoie quelques temps avant."
        },
        {
            "start": 138,
            "end": 140,
            "text": "Donc le peuple de Paris est un peu inquiet."
        },
        {
            "start": 140,
            "end": 142,
            "text": "Il y a des troupes aux abords de Paris."
        },
        {
            "start": 142,
            "end": 145,
            "text": "Ce sont des troupes mercenaires, des troupes \u00e9trang\u00e8res."
        },
        {
            "start": 145,
            "end": 147,
            "text": "Donc l\u00e0, le peuple de Paris commence un peu \u00e0 s'inqui\u00e9ter."
        },
        {
            "start": 147,
            "end": 150,
            "text": "Et bien s\u00fbr, vous avez entendu parler peut-\u00eatre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux."
        },
        {
            "start": 150,
            "end": 154,
            "text": "Depuis quelques mois, il y a les grands \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux qui sont lanc\u00e9s en France."
        },
        {
            "start": 154,
            "end": 165,
            "text": "Mais en fait, un an apr\u00e8s, le 14 juillet 90, il y a une f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 Louis XVI pr\u00eate serment \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 la Nation."
        },
        {
            "start": 165,
            "end": 167,
            "text": "Et c'est la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration."
        },
        {
            "start": 167,
            "end": 175,
            "text": "\u00c7a signifie qu'en fait, le 14 juillet, en tant que tel, ce n'est pas du tout le symbole du 14 juillet 89."
        },
        {
            "start": 175,
            "end": 191,
            "text": "Pendant un si\u00e8cle, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a sur Internet, jusqu'au 6 juillet 80, on f\u00eate non pas la prise de la Bastille, mais on comm\u00e9more la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de 1790."
        },
        {
            "start": 191,
            "end": 199,
            "text": "Et en 1890, sur proposition d'un d\u00e9put\u00e9, on d\u00e9cide que cette date devient symbole de la France, c'est jour national."
        },
        {
            "start": 199,
            "end": 211,
            "text": "Mais en fait, l'ann\u00e9e n'est pas marqu\u00e9e, pour faire plaisir \u00e0 la fois aux r\u00e9publicains qui voulaient accentuer le 14 juillet 89 et aux conservateurs qui voulaient plut\u00f4t f\u00eater le 14 juillet 90."
        },
        {
            "start": 211,
            "end": 217,
            "text": "Tout \u00e7a pour vous dire que je suis parti d'une date, et en fait, \u00e7a aurait pu \u00eatre le 13, le 15, le 12, on n'en a un peu rien \u00e0 faire."
        },
        {
            "start": 217,
            "end": 223,
            "text": "L'histoire, c'est essayer de voir tout ce qu'il y a autour, essayer de comprendre tout ce qui s'est pass\u00e9."
        },
        {
            "start": 223,
            "end": 226,
            "text": "Alors, deuxi\u00e8me clich\u00e9, on n'invente rien."
        },
        {
            "start": 226,
            "end": 240,
            "text": "Je vous lis un texte \u00ab Notre forme d'existence actuelle r\u00e9sulte principalement de l'inversion excessive de chaque minute \u00e9coul\u00e9e, et de la domination, chose qui, sans aucun doute, d\u00e9truise de mani\u00e8re radicale toute joie de vivre."
        },
        {
            "start": 240,
            "end": 251,
            "text": "Nous ob\u00e9issons \u00e0 la devise qui commande de faire le maximum de choses en un minimum de temps \u00bb Ma copine, qui appelle \u00e7a mon doudou, elle en est totalement consciente."
        },
        {
            "start": 251,
            "end": 259,
            "text": "On a l'impression que cette phrase, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite de nos jours, on est tous sur nos portables, on est en train de tweeter en direct, on fait des r\u00e9unions, voil\u00e0."
        },
        {
            "start": 259,
            "end": 262,
            "text": "\u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1899 par Emma Ness, l'art de l'oisivet\u00e9."
        },
        {
            "start": 262,
            "end": 269,
            "text": "Tout \u00e7a pour vous montrer qu'en histoire, on prend aussi un peu de recul, et on se rend compte qu'on n'invente rien."
        },
        {
            "start": 269,
            "end": 272,
            "text": "Troisi\u00e8me notion, penser l'incertain."
        },
        {
            "start": 272,
            "end": 278,
            "text": "Je sais qu'ici c'est important parce qu'on travaille sur la complexit\u00e9, et aussi sur penser l'incertain."
        },
        {
            "start": 278,
            "end": 282,
            "text": "En histoire, on r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas aussi \u00e0 ce qui est arriv\u00e9 sur le non-advenu."
        },
        {
            "start": 282,
            "end": 296,
            "text": "Je vous l'affiche et je vous lis juste quelques paragraphes \u00ab Le gouvernement du Royaume-Uni et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise se d\u00e9clarent indissolublement unis et in\u00e9branlablement r\u00e9solus \u00e0 d\u00e9fendre en commun la justice et la libert\u00e9."
        },
        {
            "start": 296,
            "end": 301,
            "text": "Les deux gouvernements ne font plus qu'un, les deux nations ne font plus qu'une seule Union franco-britannique."
        },
        {
            "start": 301,
            "end": 310,
            "text": "Tous citoyens fran\u00e7ais, je vous lirai mieux de m\u00eame en suite, et r\u00e9ciproquement \u00bb Je suis en train de vous lire un texte o\u00f9 on propose la fusion."
        },
        {
            "start": 310,
            "end": 316,
            "text": "Il y a une fusion centrale-superl\u00e9gue, mais non, l\u00e0 c'est la fusion de la France et de la Grande-Bretagne."
        },
        {
            "start": 316,
            "end": 331,
            "text": "Ce texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par De Gaulle au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Paul Reynaud, pr\u00e9sident du Conseil des ministres, la veille du 5 juin 1940, ou m\u00eame le 16 juin 1940 au matin, lorsqu'il allait apr\u00e8s d\u00e9missionner pour laisser la place \u00e0 P\u00e9tain."
        },
        {
            "start": 331,
            "end": 337,
            "text": "Pour vous montrer aussi que l'histoire c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir ce qui n'est pas arriv\u00e9, et aussi l'incertain."
        },
        {
            "start": 337,
            "end": 340,
            "text": "Alors quatri\u00e8me notion, le temps long."
        },
        {
            "start": 340,
            "end": 349,
            "text": "Je vous pr\u00e9sente une carte qui peut-\u00eatre ne parle pas aux plus jeunes d'entre nous, parce que malheureusement maintenant je dois faire la s\u00e9paration, c'est moi je suis moins jeune."
        },
        {
            "start": 349,
            "end": 351,
            "text": "\u00c7a moi je l'ai appris en cours, en troisi\u00e8me, en quatri\u00e8me."
        },
        {
            "start": 351,
            "end": 361,
            "text": "\u00c7a c'est la carte en 1988, o\u00f9 vous voyez les missiles russes, les SS-20, et les Pershing II am\u00e9ricains."
        },
        {
            "start": 361,
            "end": 363,
            "text": "\u00c7a c'est la carte en 1988."
        },
        {
            "start": 363,
            "end": 370,
            "text": "On est d'accord que c'\u00e9tait il y a 20 ans 20 ans dans l'histoire, c'est m\u00eame pas une respiration, c'est rien."
        },
        {
            "start": 370,
            "end": 373,
            "text": "Donc on se rend compte aussi qu'on r\u00e9fl\u00e9chit sur le temps long."
        },
        {
            "start": 373,
            "end": 378,
            "text": "Il y a 20 ans, c'\u00e9tait les missiles qui \u00e9taient sur le sol europ\u00e9en."
        },
        {
            "start": 378,
            "end": 380,
            "text": "Cinqui\u00e8me notion, des c\u00e9sures."
        },
        {
            "start": 380,
            "end": 384,
            "text": "Il y a des c\u00e9sures en histoire, m\u00eame si la c\u00e9sure le fait, historique ne fait pas tout."
        },
        {
            "start": 384,
            "end": 387,
            "text": "Il y a des c\u00e9sures qu'on peut prendre en tout cas comme date symbolique."
        },
        {
            "start": 387,
            "end": 390,
            "text": "J'ai voulu prendre une c\u00e9sure qui ne concerne pas l'histoire de l'Europe."
        },
        {
            "start": 390,
            "end": 394,
            "text": "Je ne sais pas si tout le monde voit, c'est la bataille d'Axiom."
        },
        {
            "start": 394,
            "end": 404,
            "text": "En 31, avant J\u00e9sus-Christ, C\u00e9sar vient de se faire assassiner."
        },
        {
            "start": 404,
            "end": 408,
            "text": "Il y a Marc-Antoine d'un c\u00f4t\u00e9 et Octave de l'autre."
        },
        {
            "start": 408,
            "end": 413,
            "text": "Octave va voir en \u00c9gypte, il va \u00eatre gouverneur de l'\u00c9gypte."
        },
        {
            "start": 413,
            "end": 415,
            "text": "L'inconv\u00e9nient, c'est qu'il est avec Cl\u00e9op\u00e2tre."
        },
        {
            "start": 415,
            "end": 421,
            "text": "Et il y a une guerre entre d'un c\u00f4t\u00e9, Marc-Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre, et de l'autre, Octave."
        },
        {
            "start": 421,
            "end": 429,
            "text": "Sur cette guerre, \u00e0 cause du vent ou du g\u00e9n\u00e9ral Agrippa, qui fut un tr\u00e8s illustre g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 d'Octave, la guerre a tourn\u00e9."
        },
        {
            "start": 429,
            "end": 435,
            "text": "Ce n'est pas cette guerre qui a fait que Rome a gagn\u00e9 contre l'\u00c9gypte, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une c\u00e9sure importante."
        },
        {
            "start": 435,
            "end": 438,
            "text": "C'est aussi pour vous montrer que parfois, il y a vraiment des c\u00e9sures."
        },
        {
            "start": 438,
            "end": 441,
            "text": "Et l'histoire, nous, on est l\u00e0 pour chercher des c\u00e9sures."
        },
        {
            "start": 441,
            "end": 445,
            "text": "Sixi\u00e8me et avant-derni\u00e8re notion, attention \u00e0 l'interpr\u00e9tation."
        },
        {
            "start": 445,
            "end": 452,
            "text": "Je vous lis les paroles de la Marseillaise tr\u00e8s connues \u00ab Aux armes, citoyens, formez vos bataillons, marchons, marchons, quand sang impur abreuve nos sillons."
        },
        {
            "start": 452,
            "end": 462,
            "text": "\u00bb Vous avez tous entendu, dis donc, quel chant guerrier, le sang impur des autres \u00ab Qu'est-ce que c'est un chant criminel contre l'adversaire ?"
        },
        {
            "start": 462,
            "end": 474,
            "text": "\u00bb Pas du tout \u00ab Quand sang impur abreuve nos sillons \u00bb, c'est les gens qui sont en train de chanter \u00e7a, qui demandent que leur sang, qui est impur puisqu'il n'est pas noble, abreuve les sillons de la terre, c'est-\u00e0-dire qu'ils nourrissent leur terre."
        },
        {
            "start": 474,
            "end": 478,
            "text": "Donc, ils demandent \u00e0 ce que leur sang soit vers\u00e9 pour d\u00e9fendre la patrie."
        },
        {
            "start": 478,
            "end": 482,
            "text": "Voil\u00e0 comment on peut interpr\u00e9ter ou mal interpr\u00e9ter aussi."
        },
        {
            "start": 482,
            "end": 486,
            "text": "Et l'histoire aussi est l\u00e0 pour essayer de clarifier les choses."
        },
        {
            "start": 486,
            "end": 497,
            "text": "Alors, cette petite introduction sur comment penser l'histoire, j'essaye de vous montrer qu'on probl\u00e9matise un \u00e9v\u00e9nement, que l'histoire n'est pas lin\u00e9aire et que \u00e7a ne donne pas \u00e0 voir."
        },
        {
            "start": 497,
            "end": 499,
            "text": "Il faut aller la chercher."
        },
        {
            "start": 499,
            "end": 504,
            "text": "L'histoire s'int\u00e9resse au temps long, aux c\u00e9sures et aux ruptures, et \u00e0 la discordance des temps."
        },
        {
            "start": 504,
            "end": 512,
            "text": "Alors, je pense que \u00e7a doit vous trotter dans la t\u00eate, mais est-ce que l'histoire, il nous parle, mais nous, on est des scientifiques, est-ce que l'histoire est une science ?"
        },
        {
            "start": 512,
            "end": 514,
            "text": "En tout cas, l'histoire est une d\u00e9marche."
        },
        {
            "start": 514,
            "end": 517,
            "text": "Et sur cette d\u00e9marche, on peut dire que c'est une d\u00e9marche scientifique."
        },
        {
            "start": 517,
            "end": 519,
            "text": "On cherche \u00e0 comprendre plut\u00f4t qu'\u00e0 expliquer."
        },
        {
            "start": 519,
            "end": 524,
            "text": "On n'est pas dans la causalit\u00e9, on est dans la compr\u00e9hension, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent."
        },
        {
            "start": 524,
            "end": 529,
            "text": "Elle rend lisible et intelligible, elle donne \u00e0 voir, \u00e7a c'est une d\u00e9marche scientifique."
        },
        {
            "start": 529,
            "end": 537,
            "text": "Il n'y a pas de jugement normatif, l'historien doit s'extraire de sa subjectivit\u00e9, mais naturellement il en est conscient et c'est justement aussi un atout."
        },
        {
            "start": 537,
            "end": 541,
            "text": "Et il n'y a pas de d\u00e9terminisme historique, ni de relativisme historique \u00e0 outrance."
        },
        {
            "start": 541,
            "end": 551,
            "text": "Le d\u00e9terminisme, vous savez, c'est que l'histoire a un objectif donn\u00e9, la fin du communisme, fin de l'histoire, le capitalisme, c'est la fin du train."
        },
        {
            "start": 551,
            "end": 555,
            "text": "L'histoire et l'actualit\u00e9 nous rendent compte que non."
        },
        {
            "start": 555,
            "end": 564,
            "text": "Et en fait, pour simplifier, une seule phrase \u00e0 retenir de cette introduction, l'histoire parle au pr\u00e9sent, on n'en a rien \u00e0 faire de la r\u00e9volution fran\u00e7aise."
        },
        {
            "start": 564,
            "end": 566,
            "text": "Enfin, on n'en a rien \u00e0 faire."
        },
        {
            "start": 566,
            "end": 571,
            "text": "Toute l'histoire doit nous permettre de rendre compr\u00e9hensible le pr\u00e9sent."
        },
        {
            "start": 571,
            "end": 574,
            "text": "Alors maintenant, on rentre dans le vif du sujet."
        },
        {
            "start": 574,
            "end": 576,
            "text": "Donc, Laurent Pancriz, Renouveau aux d\u00e9cadences."
        },
        {
            "start": 576,
            "end": 578,
            "text": "Moi, ma th\u00e8se, c'est un combat."
        },
        {
            "start": 578,
            "end": 582,
            "text": "Je fais un combat entre d\u00e9cadence, contre vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 582,
            "end": 586,
            "text": "Et je vais vous montrer comment je navigue \u00e0 travers ce combat."
        },
        {
            "start": 586,
            "end": 590,
            "text": "Alors, on rentre vraiment maintenant sur l'identit\u00e9 europ\u00e9enne."
        },
        {
            "start": 590,
            "end": 595,
            "text": "L\u00e0 aussi, je ne vais pas faire d'interaction, mais il y a quatre symboles officiels de l'Europe."
        },
        {
            "start": 595,
            "end": 598,
            "text": "Logiquement, on est tous \u00e0 peu pr\u00e8s capables de dire le drapeau europ\u00e9en."
        },
        {
            "start": 598,
            "end": 603,
            "text": "On est tous \u00e0 peu pr\u00e8s capables de dire l'hymne europ\u00e9en, la neuvi\u00e8me de Beethoven."
        },
        {
            "start": 603,
            "end": 609,
            "text": "La journ\u00e9e de l'Europe, je ne fais pas un sondage, mais il y en a deux qui sont capables de donner la date de la journ\u00e9e de l'Europe."
        },
        {
            "start": 609,
            "end": 613,
            "text": "Voil\u00e0, le 9 mai 1950."
        },
        {
            "start": 613,
            "end": 626,
            "text": "Et si, mis \u00e0 part mes coll\u00e8gues estim\u00e9s, il y en a ici qui sont capables de nous sortir la devise de l'Europe, l\u00e0 aussi, je demande \u00e0 voir, c'est donc, je suis all\u00e9 trop vite, pardon, c'est unis dans la diversit\u00e9."
        },
        {
            "start": 626,
            "end": 630,
            "text": "Donc, l'id\u00e9e d'identit\u00e9 europ\u00e9enne, ce sont ces quatre symboles, en tout cas, officiels."
        },
        {
            "start": 630,
            "end": 637,
            "text": "Donc, au fur et \u00e0 mesure de la pr\u00e9se, je fais \u00e0 chaque fois des sch\u00e9mas, comme \u00e7a, je ne vais pas vous perdre."
        },
        {
            "start": 637,
            "end": 640,
            "text": "Donc, le premier point dans le sch\u00e9ma, l'Europe."
        },
        {
            "start": 640,
            "end": 643,
            "text": "Qu'est-ce que l'identit\u00e9 d'un groupe donn\u00e9 ?"
        },
        {
            "start": 643,
            "end": 665,
            "text": "Des valeurs, donc l\u00e0, les valeurs europ\u00e9ennes, d\u00e9mocratie, droit de l'homme, modal social europ\u00e9en, une mythologie commune, on va en parler apr\u00e8s, parce que pour construire une identit\u00e9, pour construire l'Europe, il faut bien des personnages et des lieux de m\u00e9moire, une mythologie, comme il peut y avoir \u00e0 Centrale une mythologie avec ses fondateurs, par exemple, ou en tout cas, ses lieux, ou sa statue, ou ce que vous voulez."
        },
        {
            "start": 665,
            "end": 671,
            "text": "Une histoire commune, des succ\u00e8s \u00e9conomiques, \u00e7a c'est un fait, mais qui sont aujourd'hui mis \u00e0 mal."
        },
        {
            "start": 671,
            "end": 682,
            "text": "Des r\u00e9alisations, alors j'en parlerai aussi, mais on r\u00e9alise, enfin, on n'oublie, pardon, trop vite que l'un des principaux apports de l'Union europ\u00e9enne, c'est quand m\u00eame la paix entre la France et l'Allemagne."
        },
        {
            "start": 682,
            "end": 701,
            "text": "Je ne vous refais pas, il y a eu trois guerres, 70, 14, 40, en m\u00eame pas un si\u00e8cle, on ne parle pas des dizaines de millions de morts, et r\u00e9concilier la France et l'Allemagne, c'est peut-\u00eatre le premier et le plus important, parce que maintenant, il est difficilement imaginable que la France et l'Allemagne se battent entre eux, mais ce n'\u00e9tait pas si \u00e9vident en 1945."
        },
        {
            "start": 701,
            "end": 704,
            "text": "Et un projet d'avenir, je vais en parler."
        },
        {
            "start": 704,
            "end": 712,
            "text": "Et en fait, pour vous montrer que l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, elle est en question, tout \u00e0 l'heure, j'ai parl\u00e9 de mythes et de mythologies, sur quoi on peut s'appuyer."
        },
        {
            "start": 712,
            "end": 721,
            "text": "Alors l'historien aussi, il s'appuie sur des sources, il s'appuie sur des \u0153uvres, cette cantation n'est pas de moi, je compile plusieurs choses."
        },
        {
            "start": 721,
            "end": 763,
            "text": "Je vous lis rapidement, M\u00e9lie Barnavis, c'est un chercheur isra\u00e9lien, \u00ab Les cath\u00e9drales et les b\u00fbchers, l'universalisme et l'esclavage, les merveilles de l'art baroque et l'inquisition, la raison scientifique et la chasse aux sorci\u00e8res, le progr\u00e8s et la guerre totale, d\u00e9mocratie et bureaucratie, fraternit\u00e9 et goulag, Beethoven et Auschwitz \u00bb, la r\u00e9p\u00e9tition est voulue, c'est de lui, \u00ab Beethoven et Auschwitz, ainsi est l'Europe, la t\u00eate dans les \u00e9toiles et les pieds dans le sang \u00bb Si on part du principe que l'Europe a \u00e9t\u00e9 construite, parce que je parle de l'Europe au niveau de son politique, on va dire en 1950, apr\u00e8s la guerre, l'inconv\u00e9nient c'est qu'elle s'est construite sur des milliers de morts, et sous forme de provocation, je vous demande quel est le meilleur lieu de m\u00e9moire commun en Europe qu'Auschwitz."
        },
        {
            "start": 763,
            "end": 768,
            "text": "Vous ne r\u00e9pondez pas Bruxelles, je serais emb\u00eat\u00e9."
        },
        {
            "start": 768,
            "end": 778,
            "text": "Edgar Morin dit que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jamais ne s'est cr\u00e9\u00e9 une conscience ou un sentiment \u00e0 partir de futur, lorsqu'on unit deux personnes, c'est qu'au d\u00e9part il y a une histoire commune."
        },
        {
            "start": 778,
            "end": 786,
            "text": "Oui, l\u00e0 il y a une histoire commune, mais il y a tellement de points n\u00e9gatifs, c'est qu'on est vraiment dans une identit\u00e9 paradoxale."
        },
        {
            "start": 786,
            "end": 802,
            "text": "Peut-\u00eatre que le symbole europ\u00e9en le plus fort, mais qui est malheureusement un peu vieux, c'est celui-l\u00e0, encore sur la paix europ\u00e9enne, donc c'est Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 Verdun en 1984 qui se prennent la main, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au programme."
        },
        {
            "start": 802,
            "end": 810,
            "text": "C'est peut-\u00eatre \u00e7a l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, ou en tout cas le symbole europ\u00e9en, mais malheureusement il en faudrait d'autres, parce que \u00e7a commence un peu \u00e0 vieillir."
        },
        {
            "start": 810,
            "end": 819,
            "text": "Donc on en est l\u00e0 de mon expos\u00e9, l'Europe, une identit\u00e9 en question, et des mythes et des symboles en question, en tout cas \u00e0 renouveler."
        },
        {
            "start": 819,
            "end": 823,
            "text": "L'id\u00e9e europ\u00e9enne, pourquoi est-ce qu'on a fait l'Europe, la construction europ\u00e9enne ?"
        },
        {
            "start": 823,
            "end": 828,
            "text": "Bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s sch\u00e9matique, naturellement je vais tr\u00e8s vite et il y a beaucoup de choses d'autres \u00e0 dire."
        },
        {
            "start": 828,
            "end": 832,
            "text": "Elle partait de plusieurs n\u00e9cessit\u00e9s, je vous ai dit, France et l'Allemagne, je ne reviens pas."
        },
        {
            "start": 832,
            "end": 853,
            "text": "Elle partait sur une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vieille qui \u00e9tait enrayer le d\u00e9clin, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, l'Europe perd sa place de super gendarme au profit en tout cas des \u00c9tats-Unis, il fallait enrayer un d\u00e9clin \u00e9conomique, d\u00e9velopper l'\u00e9conomie parce qu'au sortir de la guerre tout le monde est ruin\u00e9, donc il faut bien reconstruire, et transcender, devenir des peuples europ\u00e9ens."
        },
        {
            "start": 853,
            "end": 860,
            "text": "Victor Hugo en a parl\u00e9 dans un discours fameux en 1848, Benda en a parl\u00e9, m\u00eame les r\u00e9sistances europ\u00e9ennes en ont parl\u00e9."
        },
        {
            "start": 860,
            "end": 867,
            "text": "C'est int\u00e9ressant lorsqu'on travaille sur des sources, parce que moi je travaille sur des sources, de d\u00e9couvrir dans des archives, vous vous travaillez sur des exp\u00e9riences, moi je travaille avec des cartons."
        },
        {
            "start": 867,
            "end": 871,
            "text": "C'est mon mat\u00e9riau, je vais en archive, il y a des cartons, et je d\u00e9pouille."
        },
        {
            "start": 871,
            "end": 887,
            "text": "Et dans le meilleur des mondes possible, je trouve sur des p\u00e9pites parfois, je ne suis pas tomb\u00e9 sur cette p\u00e9pite-l\u00e0 parce qu'elle est assez connue, mais c'est que les r\u00e9sistances europ\u00e9ennes, qu'elles soient roumaines, polonaises, anglaises, fran\u00e7aises, d\u00e8s 1941-1942, appellent \u00e0 une Europe unie, ce qui n'\u00e9tait pas aussi \u00e9vident."
        },
        {
            "start": 887,
            "end": 892,
            "text": "Donc \u00e7a c'est l'id\u00e9e europ\u00e9enne d'il y a quelques ann\u00e9es, malheureusement \u00e7a ne suffit plus."
        },
        {
            "start": 892,
            "end": 902,
            "text": "L'id\u00e9e est toujours plus belle que la r\u00e9alisation, l'id\u00e9e doit \u00eatre entretenue, elle doit \u00eatre vraiment surveill\u00e9e, aliment\u00e9e, sinon \u00e0 la moindre crise elle peut \u00eatre d\u00e9truite."
        },
        {
            "start": 902,
            "end": 906,
            "text": "Et au fond maintenant, on ne sait plus trop pourquoi on fait l'Europe."
        },
        {
            "start": 906,
            "end": 916,
            "text": "Donc voil\u00e0 o\u00f9 on en est, l'Europe, mythes et symboles, identit\u00e9s, une \u00e9conomie mise \u00e0 mal, une transcendance un peu oubli\u00e9e, et une paix effective, oui, mais il faut un peu plus que \u00e7a."
        },
        {
            "start": 916,
            "end": 922,
            "text": "Maintenant sur la crise de l'Europe, il y a X chiffres, il y a X faits, on ne va pas se les rappeler."
        },
        {
            "start": 922,
            "end": 928,
            "text": "Je vous montre trois sch\u00e9mas tr\u00e8s rapides pour vous dire que la crise est effective, on pourrait nous demander mais est-ce qu'il y a une vraie crise ?"
        },
        {
            "start": 928,
            "end": 932,
            "text": "Oui, il y a une vraie crise \u00e9conomique, une vraie crise de confiance."
        },
        {
            "start": 932,
            "end": 948,
            "text": "L'Union Europ\u00e9enne fait un barom\u00e8tre tous les deux fois par an, donc l\u00e0 vous voyez en bleu l'opinion positive sur l'Europe, en jaune l'opinion neutre, et en rouge l'opinion n\u00e9gative, donc l\u00e0 il y a une vraie crise de confiance."
        },
        {
            "start": 948,
            "end": 964,
            "text": "Alors je suis incomp\u00e9tent et totalement inint\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9conomie, mais je montre deux trois sch\u00e9mas, le taux d'int\u00e9r\u00eat des emprunts \u00e0 10 ans, vous voyez, crise des subprimes en haut \u00e0 droite, mais apr\u00e8s regardez la Gr\u00e8ce, le Portugal, il y a une vraie crise de l'\u00e9conomie."
        },
        {
            "start": 964,
            "end": 968,
            "text": "Je passe un peu vite parce que je trouve que ce n'est pas hyper int\u00e9ressant."
        },
        {
            "start": 968,
            "end": 986,
            "text": "Taux de ch\u00f4mage en pourcentage, je ne vous le commande pas, en bleu 2007, en rouge 2011, vous voyez o\u00f9 on en est, Espagne, Lettonie, Gr\u00e8ce, Hollande, le ch\u00f4mage explose, et quoi qu'on en dise, le ch\u00f4mage est un indicateur d'une sant\u00e9 \u00e9conomique d'une nation, ou l\u00e0 en tout cas de l'Europe."
        },
        {
            "start": 986,
            "end": 987,
            "text": "Donc on en est l\u00e0."
        },
        {
            "start": 987,
            "end": 989,
            "text": "L'Europe est effectivement en crise."
        },
        {
            "start": 989,
            "end": 997,
            "text": "Voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la couverture d'un \u00e9conomiste d'il y a un an, est-ce qu'on peut faire quelque chose pour relever l'Europe ?"
        },
        {
            "start": 997,
            "end": 1005,
            "text": "La premi\u00e8re chose que je veux vous montrer, c'est que la crise, ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, et en tout cas \u00e7a fait partie d'une histoire."
        },
        {
            "start": 1005,
            "end": 1021,
            "text": "On peut parler de la crise du Real de Madrid, on peut parler de la crise d'un couple, on peut parler de la crise de ce que vous voulez, mais la crise fait toujours partie de la vie, c'est j'ose dire, et je vais vous montrer plusieurs exemples, notamment bien s\u00fbr sur l'Europe, que l'Europe s'est toujours servie des crises pour se relancer."
        },
        {
            "start": 1021,
            "end": 1026,
            "text": "Alors je vous montre plusieurs cycles, enfin plusieurs exemples, il y en a vraiment beaucoup plus."
        },
        {
            "start": 1026,
            "end": 1038,
            "text": "Donc l\u00e0 un peu d'apport th\u00e9orique, mais pour vous, peu importe les dates, mais ce qu'il faut retenir c'est qu'il y a toujours eu une crise, une relance, une crise, une relance, et que justement la crise n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gative."
        },
        {
            "start": 1038,
            "end": 1051,
            "text": "Donc en 1945 les Europes sortent de la guerre ruin\u00e9e, la France et la Grande-Bretagne sont incapables de s'entendre sur ce qu'ils veulent mettre dans l'Europe, donc il y a une premi\u00e8re crise d\u00e8s 1947 sur qu'est-ce qu'on veut mettre dans l'Europe."
        },
        {
            "start": 1051,
            "end": 1063,
            "text": "Premi\u00e8re relance, la strat\u00e9gie des petits pas, en fait la France se tourne vers l'Allemagne, son ancien ennemi jur\u00e9, et le 9 mai donc 50, d\u00e9claration Schuman, qu'est-ce que c'est en gros ?"
        },
        {
            "start": 1063,
            "end": 1069,
            "text": "C'est qu'on propose \u00e0 certains pays, tous les pays europ\u00e9ens qui veulent, de mettre en commun le charbon et l'acier."
        },
        {
            "start": 1069,
            "end": 1073,
            "text": "\u00c9conomique, europ\u00e9enne, pardon, le charbon et l'acier."
        },
        {
            "start": 1073,
            "end": 1074,
            "text": "Pourquoi le charbon et l'acier ?"
        },
        {
            "start": 1074,
            "end": 1079,
            "text": "Parce que ce sont les deux mat\u00e9riaux avec lesquels on fabrique les armes et les munitions, entre autres."
        },
        {
            "start": 1079,
            "end": 1091,
            "text": "Donc voil\u00e0 de l'\u00e9chec du couple franco-britannique, l'est le couple franco-allemand, donc une relance, mais un nouvel \u00e9chec, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s on se dit que si l'\u00e9conomie a march\u00e9, on va faire pareil sur la d\u00e9fense."
        },
        {
            "start": 1091,
            "end": 1104,
            "text": "La strat\u00e9gie des petits pas c'est une strat\u00e9gie fonctionnaliste, les p\u00e8res de l'Europe se disaient on commence \u00e0 faire petit, et comme une boule de neige on va en venir \u00e0 une vraie Europe politique, ce qui \u00e9tait leur vision, leur objectif premier."
        },
        {
            "start": 1104,
            "end": 1116,
            "text": "En CED, l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise rejette la CED, c'est la catastrophe, on pense que l'Europe va s'arr\u00eater, et en tout cas les f\u00e9d\u00e9ralistes savent qu'ils ont rat\u00e9 le coche."
        },
        {
            "start": 1116,
            "end": 1126,
            "text": "Mais d\u00e8s 55 on relance, on se dit bon la d\u00e9fense \u00e7a n'a pas march\u00e9, on va continuer sur ce qui a march\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9conomie, donc on \u00e9tend le charbon et l'acier au march\u00e9 commun."
        },
        {
            "start": 1126,
            "end": 1144,
            "text": "Et l\u00e0 aussi c'est parti, \u00e7a remarche, jusqu'\u00e0 ce que De Gaulle bloque plusieurs fois l'adh\u00e9sion britannique, puisqu'elle a fait une demande d'adh\u00e9sion par deux fois, et De Gaulle par deux fois l'a refus\u00e9e, donc l\u00e0 dans les ann\u00e9es 60, l'Europe est vraiment en crise au niveau politique."
        },
        {
            "start": 1144,
            "end": 1158,
            "text": "Une relance, suite aussi bien s\u00fbr au d\u00e9part de De Gaulle, qui d\u00e9missionne quelques mois avant, le sommet de la haie qui est la relance, et un an ou deux ans apr\u00e8s, la Grande-Bretagne reviendra en Europe."
        },
        {
            "start": 1158,
            "end": 1176,
            "text": "Donc pour vous montrer en premier que les crises europ\u00e9ennes sont inh\u00e9rentes \u00e0 la construction, ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, l'historien permet de prendre du recul, de relativiser, et de rendre intelligibles les choses, les crises europ\u00e9ennes ont toujours fait partie."
        },
        {
            "start": 1176,
            "end": 1182,
            "text": "En revanche l\u00e0 en 2014 il y a une crise, mais le probl\u00e8me c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 aller au-del\u00e0 de \u00e7a."
        },
        {
            "start": 1182,
            "end": 1205,
            "text": "Une chose dans ma recherche qui prend vraiment beaucoup de temps, et l\u00e0 j'ai failli enlever ce slide parce qu'il m\u00e9rite de passer du temps, c'est sur le r\u00f4le de la crise en tant que telle, donc l\u00e0 c'est un peu plus de la science politique on va dire, c'est un texte de Paul Ricoeur tr\u00e8s important \u00e9crit en 1986, on s'interroge sur les concepts de la crise, qu'est-ce que \u00e7a veut dire en fait crise ?"
        },
        {
            "start": 1205,
            "end": 1207,
            "text": "L'historien est aussi l\u00e0 pour \u00e7a, pour r\u00e9fl\u00e9chir sur les mots."
        },
        {
            "start": 1207,
            "end": 1216,
            "text": "Le premier sens de la crise c'est l'origine m\u00e9dicale, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une crise de foi, vraiment \u00e7a, et c'est le moment d\u00e9cisif o\u00f9 se d\u00e9cide l'issue, en bien ou en mal."
        },
        {
            "start": 1216,
            "end": 1222,
            "text": "Donc c'est un peu vraiment l'apog\u00e9e du moment, et apr\u00e8s derri\u00e8re on va aller vers autre chose."
        },
        {
            "start": 1222,
            "end": 1235,
            "text": "C'est un \u00e9tat de malaise profond, la crise d'ado, je pense que \u00e7a c'est assez clair, c'est un tournant dur \u00e0 n\u00e9gocier, mais on n'est pas n\u00e9cessairement en train de parler de destruction, on parle aussi de source de cr\u00e9ation."
        },
        {
            "start": 1235,
            "end": 1241,
            "text": "La crise est transitoire, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, la crise est transitoire car elle pr\u00e9c\u00e8de un changement."
        },
        {
            "start": 1241,
            "end": 1252,
            "text": "C'est comme la banalit\u00e9, apr\u00e8s la pluie, le beau temps, logiquement apr\u00e8s toute crise il doit y avoir quelque chose, un changement qui n'est pas fait forc\u00e9ment b\u00e9n\u00e9fique, mais en tout cas un changement."
        },
        {
            "start": 1252,
            "end": 1262,
            "text": "Et la crise, et \u00e7a je vais vite car je pense que vous en savez plus que moi, la crise comme rupture de la continuit\u00e9, le caract\u00e8re discontinu de l'invention scientifique."
        },
        {
            "start": 1262,
            "end": 1264,
            "text": "Le progr\u00e8s aussi se fait par une s\u00e9rie d'\u00e9checs."
        },
        {
            "start": 1264,
            "end": 1267,
            "text": "Ne me dites pas que votre exp\u00e9rience et votre th\u00e8se, c'est un long fleuve tranquille."
        },
        {
            "start": 1267,
            "end": 1272,
            "text": "J'imagine que tout le monde vit dans son labo des moments de doute, des moments de crise, \u00e7a ne marche pas."
        },
        {
            "start": 1272,
            "end": 1279,
            "text": "Mais justement, la crise, c'est une discontinuit\u00e9, c'est transitoire, mais il n'y a aucune id\u00e9e de pathologie ou de malaise."
        },
        {
            "start": 1279,
            "end": 1284,
            "text": "Vous voyez d\u00e9j\u00e0 que j'essaie de redonner un peu de valeur au concept de crise."
        },
        {
            "start": 1284,
            "end": 1289,
            "text": "Dans ma th\u00e8se, c'est aussi un travail de source et m\u00eame d'indexation et de m\u00e9tadonn\u00e9es."
        },
        {
            "start": 1289,
            "end": 1293,
            "text": "Si on prend la presse de nos jours, vous allumez la radio, vous parlez avec quelqu'un."
        },
        {
            "start": 1293,
            "end": 1294,
            "text": "Quel est le vocabulaire ?"
        },
        {
            "start": 1294,
            "end": 1295,
            "text": "Quel vocabulaire sort ?"
        },
        {
            "start": 1295,
            "end": 1312,
            "text": "Vous lisez l'engueur, paralysie, d\u00e9faitisme, agonie de l'imaginaire, nostalgie du pass\u00e9, immobilisme, fatalisme, paresse, crise au singulier, au pluriel, la crise, une crise, des crises, un d\u00e9clin, une \u00e9conomie en d\u00e9clin."
        },
        {
            "start": 1312,
            "end": 1317,
            "text": "Donc, on est vraiment aujourd'hui, en 2014, sur une crise."
        },
        {
            "start": 1317,
            "end": 1327,
            "text": "L\u00e0, j'ai modifi\u00e9 ce que vous voyez en bleu, non plus sur une crise \u00e9conomique, ce qui est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cart, oui, effectivement, depuis au moins 2008, mais une crise de sens qui est vraiment importante."
        },
        {
            "start": 1327,
            "end": 1332,
            "text": "Alors, lorsqu'on pense \u00e0 crise de sens et d\u00e9clin et d\u00e9cadence, est-ce que c'est nouveau ?"
        },
        {
            "start": 1332,
            "end": 1334,
            "text": "Est-ce que c'est en 2014 qu'on parle de d\u00e9cadence ?"
        },
        {
            "start": 1334,
            "end": 1336,
            "text": "Donc, l\u00e0 aussi, une petite citation."
        },
        {
            "start": 1336,
            "end": 1342,
            "text": "C'est une citation assez connue de Husserl, sur une conf\u00e9rence \u00e0 Vienne, en 1935."
        },
        {
            "start": 1342,
            "end": 1345,
            "text": "La d\u00e9cadence, l'id\u00e9e de d\u00e9cadence, l'id\u00e9e de crise, elle n'a pas des subprimes."
        },
        {
            "start": 1345,
            "end": 1348,
            "text": "Voil\u00e0, pour le dire pratiquement, c'est comme \u00e7a."
        },
        {
            "start": 1348,
            "end": 1351,
            "text": "Elle a toujours impr\u00e9gn\u00e9 le XXe si\u00e8cle."
        },
        {
            "start": 1351,
            "end": 1352,
            "text": "J'en suis l\u00e0."
        },
        {
            "start": 1352,
            "end": 1353,
            "text": "Alors, la d\u00e9cadence, qu'est-ce que c'est ?"
        },
        {
            "start": 1353,
            "end": 1356,
            "text": "Pour certains, c'est Oscar Wilde, pour d'autres, c'est le power metal scandinave."
        },
        {
            "start": 1356,
            "end": 1360,
            "text": "Pour moi, \u00e7a serait plut\u00f4t, peut-\u00eatre, en tant qu'exemple, la chute de l'Empire romain."
        },
        {
            "start": 1360,
            "end": 1364,
            "text": "Lorsqu'on parle de d\u00e9cadence, tout le monde pense \u00e0 la chute de l'Empire romain."
        },
        {
            "start": 1364,
            "end": 1367,
            "text": "Donc, je vous ai mis deux dates."
        },
        {
            "start": 1367,
            "end": 1371,
            "text": "Deux d\u00e9finitions sur la d\u00e9cadence, et j'aimerais y passer un peu de temps."
        },
        {
            "start": 1371,
            "end": 1372,
            "text": "Qu'est-ce qu'on entend par d\u00e9cadence ?"
        },
        {
            "start": 1372,
            "end": 1378,
            "text": "Encore une fois, l'historien, il est toujours en train de triturer les mots, de d\u00e9cortiquer, de revenir."
        },
        {
            "start": 1378,
            "end": 1379,
            "text": "Rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur les mots."
        },
        {
            "start": 1379,
            "end": 1382,
            "text": "Je pense que vous aussi, rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur un r\u00e9sultat."
        },
        {
            "start": 1382,
            "end": 1384,
            "text": "Rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur une hypoth\u00e8se de travail."
        },
        {
            "start": 1384,
            "end": 1386,
            "text": "Et nous, parfois, voil\u00e0, on triture."
        },
        {
            "start": 1386,
            "end": 1392,
            "text": "Et la d\u00e9cadence a largement \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, comment\u00e9e, analys\u00e9e, depuis tr\u00e8s longtemps."
        },
        {
            "start": 1392,
            "end": 1397,
            "text": "Le principal sens de d\u00e9cadence, et comment les gens l'emploient, c'est au niveau biologique."
        },
        {
            "start": 1397,
            "end": 1398,
            "text": "C'est une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence."
        },
        {
            "start": 1398,
            "end": 1409,
            "text": "Alors, pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, c'est un auteur tr\u00e8s, tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle Oswald Spengler, un philosophe allemand qui a sorti la d\u00e9cadence de l'Occident, juste apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale."
        },
        {
            "start": 1409,
            "end": 1428,
            "text": "Et pour lui, c'est une \u00e9vidence, toute civilisation, l\u00e0, je vous demande votre attention, parce que c'est un point important que j'aimerais que vous compreniez, toute civilisation est amen\u00e9e comme un \u00eatre humain, \u00e0 na\u00eetre, \u00e0 cro\u00eetre, \u00e0 arriver \u00e0 son apog\u00e9e, et forc\u00e9ment, automatiquement, syst\u00e9matiquement, \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 d\u00e9truire."
        },
        {
            "start": 1428,
            "end": 1429,
            "text": "Quelles sont les causes ?"
        },
        {
            "start": 1429,
            "end": 1431,
            "text": "Pourquoi l\u00e0, n'est pas le sujet de ma pr\u00e9sentation ?"
        },
        {
            "start": 1431,
            "end": 1436,
            "text": "Mais voil\u00e0, c'est une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence au sens biologique du terme."
        },
        {
            "start": 1436,
            "end": 1443,
            "text": "Perte des valeurs, impossible de penser son histoire, paralysie, agonie, et puis destruction, qu'elle soit lente ou qu'elle soit soudaine."
        },
        {
            "start": 1443,
            "end": 1448,
            "text": "Et des exemples de chutes de civilisations \u00e0 travers le monde, on peut en citer des quantit\u00e9s."
        },
        {
            "start": 1448,
            "end": 1451,
            "text": "Donc, la plus connue, c'est la chute de l'Empire romain."
        },
        {
            "start": 1451,
            "end": 1453,
            "text": "Ne me demandez pas pourquoi l'Empire romain a chut\u00e9."
        },
        {
            "start": 1453,
            "end": 1457,
            "text": "Il existe 45 versions de 45 auteurs diff\u00e9rents."
        },
        {
            "start": 1457,
            "end": 1459,
            "text": "Est-ce que c'\u00e9tait un d\u00e9litement ?"
        },
        {
            "start": 1459,
            "end": 1460,
            "text": "Est-ce que c'\u00e9tait une perte des valeurs ?"
        },
        {
            "start": 1460,
            "end": 1461,
            "text": "Est-ce que c'est l'aristocratie ?"
        },
        {
            "start": 1461,
            "end": 1466,
            "text": "Est-ce que c'est de toute mani\u00e8re l'\u00e9vidence face aux inventions barbares ?"
        },
        {
            "start": 1466,
            "end": 1475,
            "text": "L\u00e0 n'est pas la question, mais c'est pour vous montrer que certaines personnes partent du principe que toute civilisation est amen\u00e9e \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 \u00eatre donc d\u00e9cadent parce qu'elle perd ses valeurs."
        },
        {
            "start": 1475,
            "end": 1484,
            "text": "Un autre, j'ai \u00e9crit en tout petit, c'est une historienne qui s'appelle Maroui, qui a \u00e9crit un article assez connu aussi, enfin assez connu dans le monde de la recherche en histoire, bien s\u00fbr."
        },
        {
            "start": 1484,
            "end": 1487,
            "text": "C'est la d\u00e9cadence comme un oubli n\u00e9cessaire."
        },
        {
            "start": 1487,
            "end": 1494,
            "text": "On peut tr\u00e8s bien imaginer que la d\u00e9cadence, c'est on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9, on va perdre des choses, mais c'est pr\u00e9alable \u00e0 une transformation."
        },
        {
            "start": 1494,
            "end": 1503,
            "text": "Et toute la discussion est, lorsque la civilisation agonise et se d\u00e9truit, est-ce que c'est une fin ou est-ce que c'est une transformation ?"
        },
        {
            "start": 1503,
            "end": 1508,
            "text": "Est-ce que c'est une fin de cycle ou est-ce que le cycle se renouvelle ?"
        },
        {
            "start": 1508,
            "end": 1513,
            "text": "Voil\u00e0, je vous ai mis courrier international, l'Occident est-il fini ?"
        },
        {
            "start": 1513,
            "end": 1528,
            "text": "Alors, parce que certaines personnes savent que je dors et je vis avec Raymond Aron depuis pas mal d'ann\u00e9es, je vous ai mis une citation que j'aimerais commenter, qui est tr\u00e8s importante et c'est un pan de ma recherche dont j'aimerais vous parler."
        },
        {
            "start": 1528,
            "end": 1542,
            "text": "C'est assez long, la conscience que ces r\u00e9gimes peuvent susciter, les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques, la conscience que ces m\u00eames r\u00e9gimes peuvent susciter une sorte de guerre civile permanente, les citoyens y devenir de purs consommateurs, les groupes de pression s'y multiplier et paralyser l'\u00c9tat."
        },
        {
            "start": 1542,
            "end": 1556,
            "text": "Il est l\u00e9gitime de se demander, \u00e0 la suite de Pareto et de beaucoup d'autres, si l'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions, l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril la coh\u00e9rence des soci\u00e9t\u00e9s et leur capacit\u00e9 d'action."
        },
        {
            "start": 1556,
            "end": 1565,
            "text": "Pareto, auteur italien entre les deux guerres, dont s'est inspir\u00e9 certains auteurs de l'Allemagne nazie, qui a surtout parl\u00e9 sur la destruction des \u00e9lites."
        },
        {
            "start": 1565,
            "end": 1569,
            "text": "Sur ce point-l\u00e0, c'est tr\u00e8s important et ce n'est pas du tout une provocation."
        },
        {
            "start": 1569,
            "end": 1577,
            "text": "Beaucoup de chercheurs se posent la question si la principale cause de l'Occident, donc l\u00e0, au-del\u00e0 de l'Europe, je parle de l'Occident, ce n'est pas la d\u00e9mocratie."
        },
        {
            "start": 1577,
            "end": 1581,
            "text": "Donc, ce n'est pas forc\u00e9ment tous des fachos de droite ou tous des royalistes, pas du tout."
        },
        {
            "start": 1581,
            "end": 1599,
            "text": "Ils se posent la question si la d\u00e9mocratie, en tant que telle, bien s\u00fbr, c'est le meilleur \u00e0 l'exception de tous les autres, tout le monde conna\u00eet \u00e7a, mais si les d\u00e9fauts ou en tout cas les petits al\u00e9as de la d\u00e9mocratie font que l'\u00c9tat se paralyse et font que forc\u00e9ment, il y a une destruction de la civilisation."
        },
        {
            "start": 1599,
            "end": 1603,
            "text": "Revenons un peu en d\u00e9tail, une sorte de guerre civile permanente."
        },
        {
            "start": 1603,
            "end": 1624,
            "text": "Aron, \u00e0 un moment donn\u00e9, dit dans ses \u00e9crits, l'URSS, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, bien s\u00fbr, forc\u00e9ment, elle avance, puisque ces personnes, je simplifie beaucoup, bien s\u00fbr, mais si en tout cas une d\u00e9cision est plus vite prise et plus vite, comment dire, amend\u00e9e et mise en pratique qu'une d\u00e9cision d\u00e9mocratique, donc ainsi, il faut discuter."
        },
        {
            "start": 1624,
            "end": 1626,
            "text": "Et on est \u00e0 la recherche du compromis."
        },
        {
            "start": 1626,
            "end": 1634,
            "text": "Mais est-ce que la recherche du plus petit compromis possible, ce n'est pas justement quelque chose qui va paralyser ou qui va en tout cas affaiblir les groupes de pression ?"
        },
        {
            "start": 1634,
            "end": 1646,
            "text": "S'y multiplier et paralyser l'\u00c9tat, naturellement, Aron ne remet pas en question ces groupes de pression, il remet en question ou il se pose la question, est-ce qu'avoir X groupes de pression ne paralysent pas l'\u00c9tat ?"
        },
        {
            "start": 1646,
            "end": 1654,
            "text": "Oui, forc\u00e9ment, mais de dire oui forc\u00e9ment, ce n'est pas \u00eatre le dernier des hommes."
        },
        {
            "start": 1654,
            "end": 1663,
            "text": "Donc il est l\u00e9gitime de se demander la suite de Pareto et de beaucoup d'autres, si l'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions et l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril la coh\u00e9rence des soci\u00e9t\u00e9s."
        },
        {
            "start": 1663,
            "end": 1670,
            "text": "Marcel Gaucher, si vous connaissez, auteur fran\u00e7ais qui travaille beaucoup sur la d\u00e9mocratie, en parle aussi depuis une centaine d'ann\u00e9es."
        },
        {
            "start": 1670,
            "end": 1675,
            "text": "Naturellement, c'est le droit de l'individu, c'est le droit \u00e0 l'individualit\u00e9, c'est moi-je."
        },
        {
            "start": 1675,
            "end": 1684,
            "text": "Mais forc\u00e9ment, quand on dit moi-je, la probl\u00e9matique, ce n'est pas forc\u00e9e, mais la probl\u00e9matique, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, le tout, l'ensemble peut en p\u00e2tir."
        },
        {
            "start": 1684,
            "end": 1692,
            "text": "L'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions, l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril, c'est surtout la capacit\u00e9 d'action."
        },
        {
            "start": 1692,
            "end": 1699,
            "text": "C'est un peu comme si dans une soci\u00e9t\u00e9, dans une entreprise, on \u00e9tait en parfaite d\u00e9mocratie, il n'y avait pas un chef qui tranchait \u00e0 un moment donn\u00e9."
        },
        {
            "start": 1699,
            "end": 1700,
            "text": "Forc\u00e9ment, oui, \u00e7a paralyse."
        },
        {
            "start": 1700,
            "end": 1702,
            "text": "Forc\u00e9ment, on va vers le plus petit notaire commun."
        },
        {
            "start": 1702,
            "end": 1703,
            "text": "Forc\u00e9ment, c'est plus long."
        },
        {
            "start": 1703,
            "end": 1707,
            "text": "Forc\u00e9ment, ils sont paralys\u00e9s en termes de coh\u00e9rence et de capacit\u00e9."
        },
        {
            "start": 1707,
            "end": 1712,
            "text": "Donc voil\u00e0, est-ce qu'on va vers la vie et mort, avec une faute d'orthographe, pardon, sur la mort d'une civilisation ?"
        },
        {
            "start": 1712,
            "end": 1714,
            "text": "C'est une partie importante de ma recherche."
        },
        {
            "start": 1714,
            "end": 1721,
            "text": "Est-ce qu'une civilisation est amen\u00e9e forc\u00e9ment \u00e0 mourir ou si elle est amen\u00e9e \u00e0 se recycler ?"
        },
        {
            "start": 1721,
            "end": 1723,
            "text": "Alors, qu'est-ce qu'on fait de la d\u00e9cadence ?"
        },
        {
            "start": 1723,
            "end": 1727,
            "text": "Apr\u00e8s avoir dit tout \u00e7a, est-ce que c'est un concept op\u00e9ratoire ?"
        },
        {
            "start": 1727,
            "end": 1731,
            "text": "Un concept op\u00e9ratoire, en histoire, c'est quelque chose qui nous permet de\u2026 C'est comme un levier."
        },
        {
            "start": 1731,
            "end": 1732,
            "text": "Je m'appuie dessus pour travailler."
        },
        {
            "start": 1732,
            "end": 1733,
            "text": "C'est une grille de lecture."
        },
        {
            "start": 1733,
            "end": 1735,
            "text": "Je ne dis pas que c'est bien ou pas bien."
        },
        {
            "start": 1735,
            "end": 1742,
            "text": "Je dis qu'il est l\u00e9gitime de prendre la d\u00e9cadence comme concept op\u00e9ratoire pour travailler, pour d\u00e9cortiquer un peu."
        },
        {
            "start": 1742,
            "end": 1744,
            "text": "Donc c'est un jugement moral et non un jugement de fait."
        },
        {
            "start": 1744,
            "end": 1747,
            "text": "Voil\u00e0, mais c'est ce que je dis, la d\u00e9cadence est op\u00e9ratoire."
        },
        {
            "start": 1747,
            "end": 1749,
            "text": "C'est une m\u00e9diation sur le sens de l'histoire."
        },
        {
            "start": 1749,
            "end": 1754,
            "text": "Au 19e, tout le monde parlait du positivisme et la notion de progr\u00e8s."
        },
        {
            "start": 1754,
            "end": 1758,
            "text": "D\u00e9but du 20e aussi, mais \u00e0 partir de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment le choc."
        },
        {
            "start": 1758,
            "end": 1763,
            "text": "On ne r\u00e9alise pas comme la Premi\u00e8re Guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 un choc pour les gens, dans les millions de morts."
        },
        {
            "start": 1763,
            "end": 1765,
            "text": "Donc on peut s'autod\u00e9truire beaucoup plus."
        },
        {
            "start": 1765,
            "end": 1765,
            "text": "Enfin beaucoup plus."
        },
        {
            "start": 1765,
            "end": 1771,
            "text": "Tout le monde a bien s\u00fbr en t\u00eate la Seconde Guerre mondiale, mais la Premi\u00e8re Guerre mondiale a vraiment \u00e9t\u00e9 un choc."
        },
        {
            "start": 1771,
            "end": 1776,
            "text": "On peut s'autod\u00e9truire et on est en train de d\u00e9cliner parce que nous, Europe, on est en train de s'autod\u00e9truire."
        },
        {
            "start": 1776,
            "end": 1779,
            "text": "Donc oui, c'est une m\u00e9diation sur le sens de l'histoire."
        },
        {
            "start": 1779,
            "end": 1787,
            "text": "Elle agit comme un repoussoir et surtout, elle impr\u00e8ne la pens\u00e9e europ\u00e9enne, vraiment depuis le 19e et jusqu'\u00e0 maintenant."
        },
        {
            "start": 1787,
            "end": 1788,
            "text": "Alors voil\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on en est."
        },
        {
            "start": 1788,
            "end": 1790,
            "text": "C'est bient\u00f4t, j'arrive presque \u00e0 la fin."
        },
        {
            "start": 1790,
            "end": 1791,
            "text": "Voil\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on en est."
        },
        {
            "start": 1791,
            "end": 1794,
            "text": "Je suis parti de l'Europe, crise \u00e9conomique, le r\u00f4le des crises."
        },
        {
            "start": 1794,
            "end": 1796,
            "text": "La d\u00e9cadence, est-ce que c'est une m\u00e9diation ?"
        },
        {
            "start": 1796,
            "end": 1798,
            "text": "Est-ce que la d\u00e9mocratie est d\u00e9cadente ?"
        },
        {
            "start": 1798,
            "end": 1801,
            "text": "C'est une petite partie, je n'ai pas voulu d\u00e9tailler plus."
        },
        {
            "start": 1801,
            "end": 1803,
            "text": "Est-ce que c'est la fin de l'histoire ?"
        },
        {
            "start": 1803,
            "end": 1807,
            "text": "Est-ce qu'on arrive, voil\u00e0, est-ce qu'on est de toute mani\u00e8re amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9cadent ?"
        },
        {
            "start": 1807,
            "end": 1811,
            "text": "Alors on esp\u00e8re que non, parce que l'homme a une capacit\u00e9 de r\u00e9invention insoup\u00e7onn\u00e9e."
        },
        {
            "start": 1811,
            "end": 1814,
            "text": "L'humanit\u00e9 n'avance qu'en se vouant au probl\u00e8me qu'elle est incapable de se r\u00e9soudre."
        },
        {
            "start": 1814,
            "end": 1816,
            "text": "Je trouve que c'est plut\u00f4t une belle phrase."
        },
        {
            "start": 1816,
            "end": 1818,
            "text": "C'est donc Marcel Gaucher."
        },
        {
            "start": 1818,
            "end": 1826,
            "text": "Un petit point sur Marcel Gaucher, pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, il travaille beaucoup sur les probl\u00e9matiques de la d\u00e9mocratie en 2014."
        },
        {
            "start": 1826,
            "end": 1831,
            "text": "L\u00e9gitimisme des opinions, protestations et r\u00e9volutions."
        },
        {
            "start": 1831,
            "end": 1833,
            "text": "Il dit \u00e0 force de faire des manifestations, on proteste."
        },
        {
            "start": 1833,
            "end": 1839,
            "text": "Mais voil\u00e0, on ne fait ni des r\u00e9volutions ni des manifestations et c'est loin d'\u00eatre constructif."
        },
        {
            "start": 1839,
            "end": 1847,
            "text": "Alors, pour revenir, et c'est vraiment ce que j'aimerais, c'est peut-\u00eatre le slide le plus important, c'est en fait au travers de l'Europe, je vous parle plus de la crise que de l'Europe."
        },
        {
            "start": 1847,
            "end": 1848,
            "text": "L'Europe, c'est un pr\u00e9texte."
        },
        {
            "start": 1848,
            "end": 1852,
            "text": "Lorsque je fais mes recherches, voil\u00e0, je suis europ\u00e9en convaincu et je le prends comme un pr\u00e9texte."
        },
        {
            "start": 1852,
            "end": 1855,
            "text": "Mais je travaille plus sur le r\u00f4le de la crise."
        },
        {
            "start": 1855,
            "end": 1857,
            "text": "Donc la crise, elle est consubstantielle."
        },
        {
            "start": 1857,
            "end": 1860,
            "text": "Si on la remplace par tension, c'est l'acte de choisir."
        },
        {
            "start": 1860,
            "end": 1861,
            "text": "Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir."
        },
        {
            "start": 1861,
            "end": 1863,
            "text": "\u00c0 un moment donn\u00e9, il faut avancer."
        },
        {
            "start": 1863,
            "end": 1866,
            "text": "Et je vais vous parler de l'Europe en 2014 dans le dernier slide."
        },
        {
            "start": 1866,
            "end": 1870,
            "text": "La crise, elle est ici comprise comme action de jugement."
        },
        {
            "start": 1870,
            "end": 1871,
            "text": "La crise est alors l'acte de trancher."
        },
        {
            "start": 1871,
            "end": 1880,
            "text": "Et en s'identifiant \u00e0 une cause qui nous transcende, c'est-\u00e0-dire qui d\u00e9passe notre capacit\u00e9, qui nous d\u00e9passe, nous, en tant qu'\u00eatres humains, on va vers un engagement."
        },
        {
            "start": 1880,
            "end": 1882,
            "text": "Et alors, c'est une v\u00e9ritable sortie de crise."
        },
        {
            "start": 1882,
            "end": 1910,
            "text": "Et l\u00e0, c'est Paul Ricoeur qui dit \u00ab La crise na\u00eet ainsi au carrefour o\u00f9 l'engagement est en lutte avec la tendance \u00e0 l'inertie, \u00e0 la fuite et \u00e0 la d\u00e9sertion \u00bb Et l'Europe en 2014, de sens politique, de vision, d'avenir, de r\u00eave, mettez tous les qualificatifs que vous voulez au travers \u00e7a, elle est vraiment en lutte avec l'inertie, avec le fatalisme, avec la fuite et vers la d\u00e9sertion."
        },
        {
            "start": 1910,
            "end": 1920,
            "text": "Et donc avant dernier slide o\u00f9 je r\u00e9sume \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai voulu vous dire, je suis parti d'abord de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne et de l'id\u00e9e europ\u00e9enne."
        },
        {
            "start": 1920,
            "end": 1928,
            "text": "Je vous rappelle rapidement, la paix est une chose effective, mais ce n'est plus n\u00e9cessaire, dans le sens o\u00f9 \u00e7a y est, on y est arriv\u00e9, mais maintenant il faut aller au-del\u00e0."
        },
        {
            "start": 1928,
            "end": 1935,
            "text": "La transcendance, c'est-\u00e0-dire le sentiment europ\u00e9en, il est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s mal engag\u00e9 actuellement."
        },
        {
            "start": 1935,
            "end": 1946,
            "text": "On pourrait discuter de la pouss\u00e9e des parties d'extr\u00eame droite, en tout cas, sur le sentiment europ\u00e9en."
        },
        {
            "start": 1946,
            "end": 1950,
            "text": "Les p\u00e8res de l'Europe n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire na\u00eetre un v\u00e9ritable sentiment europ\u00e9en."
        },
        {
            "start": 1950,
            "end": 1953,
            "text": "Peut-\u00eatre que pour avoir un sentiment europ\u00e9en, il faut que \u00e7a nous touche."
        },
        {
            "start": 1953,
            "end": 1959,
            "text": "L'Europe de la culture, l'Europe du sport, \u00e7a existe, mais malheureusement trop morcel\u00e9."
        },
        {
            "start": 1959,
            "end": 1967,
            "text": "L'\u00e9conomie, si c'\u00e9tait un des plus grands succ\u00e8s, parce qu'on ne se rend pas compte, mais en 1945, l'Europe est ruin\u00e9e, quand je vous dis ruin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire des ruines au sens propre et au sens figur\u00e9."
        },
        {
            "start": 1967,
            "end": 1976,
            "text": "Et fin des ann\u00e9es 1960, elle devient vraiment un candidat et un concurrent tr\u00e8s tr\u00e8s important des \u00c9tats-Unis."
        },
        {
            "start": 1976,
            "end": 1984,
            "text": "Maintenant, l'Europe, c'est encore le plus grand march\u00e9 mondial au sens propre du terme, mais l'\u00e9conomie va mal."
        },
        {
            "start": 1984,
            "end": 1987,
            "text": "L'identit\u00e9, on en a parl\u00e9, l'identit\u00e9 europ\u00e9enne en question."
        },
        {
            "start": 1987,
            "end": 2000,
            "text": "Moi, dans mon s\u00e9minaire en troisi\u00e8me ann\u00e9e, je fais un jeu, je dis aux \u00e9l\u00e8ves, sortez-moi un lieu de m\u00e9moire, une personne, une date, et ne me dites pas Charlemagne, 9 mai 1950 et Auschwitz."
        },
        {
            "start": 2000,
            "end": 2001,
            "text": "Dites-moi autre chose."
        },
        {
            "start": 2001,
            "end": 2004,
            "text": "Quel est le mythe en 2014 de l'Europe ?"
        },
        {
            "start": 2004,
            "end": 2008,
            "text": "C'est le moine au XIIe si\u00e8cle qui faisait tous les monast\u00e8res, c'est quoi ?"
        },
        {
            "start": 2008,
            "end": 2011,
            "text": "C'est l'Inquisition, c'est le roman europ\u00e9en, qu'est-ce que c'est ?"
        },
        {
            "start": 2011,
            "end": 2014,
            "text": "C'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver."
        },
        {
            "start": 2014,
            "end": 2021,
            "text": "Je vous ai montr\u00e9 que durant la construction europ\u00e9enne, les crises \u00e9taient inh\u00e9rentes \u00e0 la construction et qu'on avait toujours des relances."
        },
        {
            "start": 2021,
            "end": 2025,
            "text": "L'inconv\u00e9nient, c'est qu'en 2014, la relance, elle se fait attendre."
        },
        {
            "start": 2025,
            "end": 2031,
            "text": "Il y avait une crise \u00e9conomique et une crise de sens, donc le r\u00f4le des crises, un r\u00f4le pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif."
        },
        {
            "start": 2031,
            "end": 2035,
            "text": "On pouvait aller vers la d\u00e9cadence, d\u00e9mocratie ou m\u00e9diation, mort d'une civilisation."
        },
        {
            "start": 2035,
            "end": 2040,
            "text": "L\u00e0, on en est l\u00e0, la crise de sens, il faudrait un acte de choisir et l'engagement."
        },
        {
            "start": 2040,
            "end": 2042,
            "text": "Est-ce qu'on est sur une crise sans fin ?"
        },
        {
            "start": 2042,
            "end": 2044,
            "text": "Je l'ai rajout\u00e9 un quart d'heure avant, tout \u00e0 l'heure."
        },
        {
            "start": 2044,
            "end": 2056,
            "text": "C'est un auteur que je suis en train de lire et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui indique que le gros probl\u00e8me de l'Europe actuellement est de la crise et que tous les jours aux infos, on ne parle m\u00eame pas d'une crise, on parle de la crise."
        },
        {
            "start": 2056,
            "end": 2057,
            "text": "Je ne sais pas si vous voyez le changement de vocabulaire."
        },
        {
            "start": 2057,
            "end": 2060,
            "text": "Une crise, c'est un temps, un d\u00e9but et une fin."
        },
        {
            "start": 2060,
            "end": 2061,
            "text": "On sait qu'il va y avoir quelque chose."
        },
        {
            "start": 2061,
            "end": 2063,
            "text": "Maintenant, la crise, c'est comme si c'\u00e9tait un \u00e9tat d'esprit."
        },
        {
            "start": 2063,
            "end": 2068,
            "text": "Oui, vous savez, on est en crise et \u00e7a alimente et \u00e7a argumente tout."
        },
        {
            "start": 2068,
            "end": 2069,
            "text": "C'est une crise sans fin."
        },
        {
            "start": 2069,
            "end": 2072,
            "text": "Il n'y a m\u00eame pas de vision d'avenir."
        },
        {
            "start": 2072,
            "end": 2074,
            "text": "On va en sortir, mais quand, comment, pourquoi ?"
        },
        {
            "start": 2074,
            "end": 2075,
            "text": "Est-ce que c'est la crise sans fin ?"
        },
        {
            "start": 2075,
            "end": 2077,
            "text": "L'acte de choisir et l'engagement."
        },
        {
            "start": 2077,
            "end": 2080,
            "text": "L\u00e0, j'avais mis une petite couverture aussi d'economiste, qu'est-ce qu'il faut faire ?"
        },
        {
            "start": 2080,
            "end": 2092,
            "text": "Et ce que, dans ma th\u00e8se, je montre aussi, pour finir quand m\u00eame sur une note positive, \u00e7a fera plaisir \u00e0 Pierre-Emerick qui m'avait dit quand m\u00eame, sois positif, Olivier, \u00e0 la fin de ton pr\u00e9sentation, c'est que tout est \u00e0 faire parce que tout est possible."
        },
        {
            "start": 2092,
            "end": 2093,
            "text": "Et on parle de vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 2093,
            "end": 2097,
            "text": "La vitalit\u00e9, c'est la possibilit\u00e9 de dire jeu, de penser son histoire."
        },
        {
            "start": 2097,
            "end": 2113,
            "text": "Et Raymond Aron et d'autres s'appuient sur Machiavel, non pas sur Machiavel, le prince, comme tout le monde conna\u00eet, mais sur son opposition entre la vertu et la fortune, pour ceux qui connaissent, la fortune, c'est le hasard, la vertu, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 choisir, \u00e0 modifier, \u00e0 d\u00e9cider, \u00e0 aller au-del\u00e0."
        },
        {
            "start": 2113,
            "end": 2123,
            "text": "L'histoire est tragique, dans le sens propre du terme, on en est tous d'accord, mais il faut \u00eatre vertueux, enfin pas dans le sens vertueux, au sens moral du terme, bien s\u00fbr que non, mais il faut avoir la capacit\u00e9 \u00e0 avoir une vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 2123,
            "end": 2132,
            "text": "Et donc, toute ma recherche, c'est le balancier, on va dire, c'est le va-et-vient, l'Europe au milieu, entre le marteau et l'enclume, entre la d\u00e9cadence et la vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 2132,
            "end": 2138,
            "text": "Penser la complexit\u00e9, donc l'histoire doit parler au pr\u00e9sent, j'ai bien conscience que tout \u00e7a, dans trois jours, tout le monde aura oubli\u00e9, et ce n'est pas \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat."
        },
        {
            "start": 2138,
            "end": 2151,
            "text": "Moi, quand je fais de l'histoire et quand j'en parle, \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves, j'en ai 15, attention, mais en tout cas, lorsque je parle de l'histoire \u00e0 certaines personnes, peu importe qu'on se souvienne des dates, l'important, c'est que l'histoire, elle parle au pr\u00e9sent, elle rend intelligible le pr\u00e9sent."
        },
        {
            "start": 2151,
            "end": 2171,
            "text": "La culture historique, \u00e7a ne sert pas \u00e0 savoir 1515, Marignan et apr\u00e8s, on en a un, mais \u00e7a sert \u00e0 savoir ce qui s'est pass\u00e9 avec Fran\u00e7ois 1er et compagnie, ou la R\u00e9volution, comme je vous ai montr\u00e9, elle doit parler au pr\u00e9sent, peu importe les faits, les dates, vous prenez Wikip\u00e9dia, mais une culture historique doit logiquement vous aider \u00e0 mieux lire un article du monde."
        },
        {
            "start": 2171,
            "end": 2177,
            "text": "Ne serait-ce que \u00e7a, moi, je trouve qu'en tant que vaquetaire ou en tant que chercheur, j'aurais gagn\u00e9 mon pari."
        },
        {
            "start": 2177,
            "end": 2199,
            "text": "Et donc, toute petite synth\u00e8se tr\u00e8s vite sur la crise, c'est une rupture ou c'est un moment d\u00e9cisif, on peut mesurer une crise, les enjeux, la complexit\u00e9, l'intensit\u00e9, la dur\u00e9e, j'en ai pas parl\u00e9, j'en parle aussi dans ma recherche, mais en 2014, on peut \u00eatre conscient qu'on parle d'une crise vraiment complexe et intense avec de graves enjeux, et mon trio avec qui je me balade tout le temps, c'est la crise, la d\u00e9cadence et la vitalit\u00e9 historique."
        },
        {
            "start": 2199,
            "end": 2200,
            "text": "Merci."
        }
    ],
    "text": "Mon sujet, vous l'avez vu sur les affiches, l'Europe en crise, renouveau ou d\u00e9cadence ? Je vais vous parler de l'Europe. Depuis quelques temps, les actualit\u00e9s, la presse, l'Europe est en crise. Je vous propose un plan assez simple. D'abord, comment penser l'histoire ? Je pense que vos souvenirs d'histoire sont assez lointains, en terminale, en histoire-g\u00e9ographie. Peut-\u00eatre que vous avez des clich\u00e9s sur l'histoire. Je vais essayer de combattre quelques clich\u00e9s. Ensuite, on rentre dans le vif du sujet avec l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, l'id\u00e9e europ\u00e9enne, la crise ou les crises en Europe. Le r\u00f4le de la crise, mon sujet de recherche, c'est un pr\u00e9texte. Je travaille sur l'Europe, mais c'est un prisme, un angle sp\u00e9cifique. C'est un pr\u00e9texte pour \u00e9voquer le concept de crise. Est-ce qu'on va vers la d\u00e9cadence ? Et apr\u00e8s, d\u00e9cadence contre vitalit\u00e9 historique. En introduction, quelques notions de m\u00e9thodologie historique. Je le crie haut et fort, m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s vulgaire. On n'en a rien \u00e0 faire des dates. Vous avez d\u00fb apprendre en histoire des dates, Marignan, prise de la Bastille, et du reste. Prenons un exemple. Tout le monde conna\u00eet la date de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la date symbolique. Le 14 juillet 89. \u00c7a, jusque-l\u00e0, tout le monde conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s. On va sur Wikip\u00e9dia, on la conna\u00eet de t\u00eate. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juillet 89 ? Quand je fais mon s\u00e9minaire en 3\u00e8me ann\u00e9e, c'est un petit jeu. L\u00e0, on n'a pas le temps de le faire, mais on sait qu'il s'est pass\u00e9 la prise de la Bastille. \u00c7a, jusque-l\u00e0, logiquement, je ne vous ai pas perdu. On sait qu'on est all\u00e9 rechercher de la poudre, et non 7 pauvres prisonniers qui se battaient en duel 3 fous, 4 prisonniers. Le Marquis de Sade a \u00e9t\u00e9 sorti de la Bastille quelques jours avant. Donc \u00e7a, c'est les faits. Mais \u00e7a ne nous explique pas toujours pourquoi le 14 juillet, et pourquoi c'est une date symbolique importante. En fait, dans la continuit\u00e9 du temps, il y a eu le renvoi de Necker le 11 juillet. Sans rentrer dans le d\u00e9tail, Necker, ministre des Finances, qui \u00e9tait aim\u00e9 du peuple, on le renvoie quelques temps avant. Donc le peuple de Paris est un peu inquiet. Il y a des troupes aux abords de Paris. Ce sont des troupes mercenaires, des troupes \u00e9trang\u00e8res. Donc l\u00e0, le peuple de Paris commence un peu \u00e0 s'inqui\u00e9ter. Et bien s\u00fbr, vous avez entendu parler peut-\u00eatre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux. Depuis quelques mois, il y a les grands \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux qui sont lanc\u00e9s en France. Mais en fait, un an apr\u00e8s, le 14 juillet 90, il y a une f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 Louis XVI pr\u00eate serment \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 la Nation. Et c'est la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration. \u00c7a signifie qu'en fait, le 14 juillet, en tant que tel, ce n'est pas du tout le symbole du 14 juillet 89. Pendant un si\u00e8cle, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a sur Internet, jusqu'au 6 juillet 80, on f\u00eate non pas la prise de la Bastille, mais on comm\u00e9more la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de 1790. Et en 1890, sur proposition d'un d\u00e9put\u00e9, on d\u00e9cide que cette date devient symbole de la France, c'est jour national. Mais en fait, l'ann\u00e9e n'est pas marqu\u00e9e, pour faire plaisir \u00e0 la fois aux r\u00e9publicains qui voulaient accentuer le 14 juillet 89 et aux conservateurs qui voulaient plut\u00f4t f\u00eater le 14 juillet 90. Tout \u00e7a pour vous dire que je suis parti d'une date, et en fait, \u00e7a aurait pu \u00eatre le 13, le 15, le 12, on n'en a un peu rien \u00e0 faire. L'histoire, c'est essayer de voir tout ce qu'il y a autour, essayer de comprendre tout ce qui s'est pass\u00e9. Alors, deuxi\u00e8me clich\u00e9, on n'invente rien. Je vous lis un texte \u00ab Notre forme d'existence actuelle r\u00e9sulte principalement de l'inversion excessive de chaque minute \u00e9coul\u00e9e, et de la domination, chose qui, sans aucun doute, d\u00e9truise de mani\u00e8re radicale toute joie de vivre. Nous ob\u00e9issons \u00e0 la devise qui commande de faire le maximum de choses en un minimum de temps \u00bb Ma copine, qui appelle \u00e7a mon doudou, elle en est totalement consciente. On a l'impression que cette phrase, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite de nos jours, on est tous sur nos portables, on est en train de tweeter en direct, on fait des r\u00e9unions, voil\u00e0. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1899 par Emma Ness, l'art de l'oisivet\u00e9. Tout \u00e7a pour vous montrer qu'en histoire, on prend aussi un peu de recul, et on se rend compte qu'on n'invente rien. Troisi\u00e8me notion, penser l'incertain. Je sais qu'ici c'est important parce qu'on travaille sur la complexit\u00e9, et aussi sur penser l'incertain. En histoire, on r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas aussi \u00e0 ce qui est arriv\u00e9 sur le non-advenu. Je vous l'affiche et je vous lis juste quelques paragraphes \u00ab Le gouvernement du Royaume-Uni et de la R\u00e9publique fran\u00e7aise se d\u00e9clarent indissolublement unis et in\u00e9branlablement r\u00e9solus \u00e0 d\u00e9fendre en commun la justice et la libert\u00e9. Les deux gouvernements ne font plus qu'un, les deux nations ne font plus qu'une seule Union franco-britannique. Tous citoyens fran\u00e7ais, je vous lirai mieux de m\u00eame en suite, et r\u00e9ciproquement \u00bb Je suis en train de vous lire un texte o\u00f9 on propose la fusion. Il y a une fusion centrale-superl\u00e9gue, mais non, l\u00e0 c'est la fusion de la France et de la Grande-Bretagne. Ce texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par De Gaulle au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Paul Reynaud, pr\u00e9sident du Conseil des ministres, la veille du 5 juin 1940, ou m\u00eame le 16 juin 1940 au matin, lorsqu'il allait apr\u00e8s d\u00e9missionner pour laisser la place \u00e0 P\u00e9tain. Pour vous montrer aussi que l'histoire c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir ce qui n'est pas arriv\u00e9, et aussi l'incertain. Alors quatri\u00e8me notion, le temps long. Je vous pr\u00e9sente une carte qui peut-\u00eatre ne parle pas aux plus jeunes d'entre nous, parce que malheureusement maintenant je dois faire la s\u00e9paration, c'est moi je suis moins jeune. \u00c7a moi je l'ai appris en cours, en troisi\u00e8me, en quatri\u00e8me. \u00c7a c'est la carte en 1988, o\u00f9 vous voyez les missiles russes, les SS-20, et les Pershing II am\u00e9ricains. \u00c7a c'est la carte en 1988. On est d'accord que c'\u00e9tait il y a 20 ans 20 ans dans l'histoire, c'est m\u00eame pas une respiration, c'est rien. Donc on se rend compte aussi qu'on r\u00e9fl\u00e9chit sur le temps long. Il y a 20 ans, c'\u00e9tait les missiles qui \u00e9taient sur le sol europ\u00e9en. Cinqui\u00e8me notion, des c\u00e9sures. Il y a des c\u00e9sures en histoire, m\u00eame si la c\u00e9sure le fait, historique ne fait pas tout. Il y a des c\u00e9sures qu'on peut prendre en tout cas comme date symbolique. J'ai voulu prendre une c\u00e9sure qui ne concerne pas l'histoire de l'Europe. Je ne sais pas si tout le monde voit, c'est la bataille d'Axiom. En 31, avant J\u00e9sus-Christ, C\u00e9sar vient de se faire assassiner. Il y a Marc-Antoine d'un c\u00f4t\u00e9 et Octave de l'autre. Octave va voir en \u00c9gypte, il va \u00eatre gouverneur de l'\u00c9gypte. L'inconv\u00e9nient, c'est qu'il est avec Cl\u00e9op\u00e2tre. Et il y a une guerre entre d'un c\u00f4t\u00e9, Marc-Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre, et de l'autre, Octave. Sur cette guerre, \u00e0 cause du vent ou du g\u00e9n\u00e9ral Agrippa, qui fut un tr\u00e8s illustre g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 d'Octave, la guerre a tourn\u00e9. Ce n'est pas cette guerre qui a fait que Rome a gagn\u00e9 contre l'\u00c9gypte, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une c\u00e9sure importante. C'est aussi pour vous montrer que parfois, il y a vraiment des c\u00e9sures. Et l'histoire, nous, on est l\u00e0 pour chercher des c\u00e9sures. Sixi\u00e8me et avant-derni\u00e8re notion, attention \u00e0 l'interpr\u00e9tation. Je vous lis les paroles de la Marseillaise tr\u00e8s connues \u00ab Aux armes, citoyens, formez vos bataillons, marchons, marchons, quand sang impur abreuve nos sillons. \u00bb Vous avez tous entendu, dis donc, quel chant guerrier, le sang impur des autres \u00ab Qu'est-ce que c'est un chant criminel contre l'adversaire ? \u00bb Pas du tout \u00ab Quand sang impur abreuve nos sillons \u00bb, c'est les gens qui sont en train de chanter \u00e7a, qui demandent que leur sang, qui est impur puisqu'il n'est pas noble, abreuve les sillons de la terre, c'est-\u00e0-dire qu'ils nourrissent leur terre. Donc, ils demandent \u00e0 ce que leur sang soit vers\u00e9 pour d\u00e9fendre la patrie. Voil\u00e0 comment on peut interpr\u00e9ter ou mal interpr\u00e9ter aussi. Et l'histoire aussi est l\u00e0 pour essayer de clarifier les choses. Alors, cette petite introduction sur comment penser l'histoire, j'essaye de vous montrer qu'on probl\u00e9matise un \u00e9v\u00e9nement, que l'histoire n'est pas lin\u00e9aire et que \u00e7a ne donne pas \u00e0 voir. Il faut aller la chercher. L'histoire s'int\u00e9resse au temps long, aux c\u00e9sures et aux ruptures, et \u00e0 la discordance des temps. Alors, je pense que \u00e7a doit vous trotter dans la t\u00eate, mais est-ce que l'histoire, il nous parle, mais nous, on est des scientifiques, est-ce que l'histoire est une science ? En tout cas, l'histoire est une d\u00e9marche. Et sur cette d\u00e9marche, on peut dire que c'est une d\u00e9marche scientifique. On cherche \u00e0 comprendre plut\u00f4t qu'\u00e0 expliquer. On n'est pas dans la causalit\u00e9, on est dans la compr\u00e9hension, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Elle rend lisible et intelligible, elle donne \u00e0 voir, \u00e7a c'est une d\u00e9marche scientifique. Il n'y a pas de jugement normatif, l'historien doit s'extraire de sa subjectivit\u00e9, mais naturellement il en est conscient et c'est justement aussi un atout. Et il n'y a pas de d\u00e9terminisme historique, ni de relativisme historique \u00e0 outrance. Le d\u00e9terminisme, vous savez, c'est que l'histoire a un objectif donn\u00e9, la fin du communisme, fin de l'histoire, le capitalisme, c'est la fin du train. L'histoire et l'actualit\u00e9 nous rendent compte que non. Et en fait, pour simplifier, une seule phrase \u00e0 retenir de cette introduction, l'histoire parle au pr\u00e9sent, on n'en a rien \u00e0 faire de la r\u00e9volution fran\u00e7aise. Enfin, on n'en a rien \u00e0 faire. Toute l'histoire doit nous permettre de rendre compr\u00e9hensible le pr\u00e9sent. Alors maintenant, on rentre dans le vif du sujet. Donc, Laurent Pancriz, Renouveau aux d\u00e9cadences. Moi, ma th\u00e8se, c'est un combat. Je fais un combat entre d\u00e9cadence, contre vitalit\u00e9 historique. Et je vais vous montrer comment je navigue \u00e0 travers ce combat. Alors, on rentre vraiment maintenant sur l'identit\u00e9 europ\u00e9enne. L\u00e0 aussi, je ne vais pas faire d'interaction, mais il y a quatre symboles officiels de l'Europe. Logiquement, on est tous \u00e0 peu pr\u00e8s capables de dire le drapeau europ\u00e9en. On est tous \u00e0 peu pr\u00e8s capables de dire l'hymne europ\u00e9en, la neuvi\u00e8me de Beethoven. La journ\u00e9e de l'Europe, je ne fais pas un sondage, mais il y en a deux qui sont capables de donner la date de la journ\u00e9e de l'Europe. Voil\u00e0, le 9 mai 1950. Et si, mis \u00e0 part mes coll\u00e8gues estim\u00e9s, il y en a ici qui sont capables de nous sortir la devise de l'Europe, l\u00e0 aussi, je demande \u00e0 voir, c'est donc, je suis all\u00e9 trop vite, pardon, c'est unis dans la diversit\u00e9. Donc, l'id\u00e9e d'identit\u00e9 europ\u00e9enne, ce sont ces quatre symboles, en tout cas, officiels. Donc, au fur et \u00e0 mesure de la pr\u00e9se, je fais \u00e0 chaque fois des sch\u00e9mas, comme \u00e7a, je ne vais pas vous perdre. Donc, le premier point dans le sch\u00e9ma, l'Europe. Qu'est-ce que l'identit\u00e9 d'un groupe donn\u00e9 ? Des valeurs, donc l\u00e0, les valeurs europ\u00e9ennes, d\u00e9mocratie, droit de l'homme, modal social europ\u00e9en, une mythologie commune, on va en parler apr\u00e8s, parce que pour construire une identit\u00e9, pour construire l'Europe, il faut bien des personnages et des lieux de m\u00e9moire, une mythologie, comme il peut y avoir \u00e0 Centrale une mythologie avec ses fondateurs, par exemple, ou en tout cas, ses lieux, ou sa statue, ou ce que vous voulez. Une histoire commune, des succ\u00e8s \u00e9conomiques, \u00e7a c'est un fait, mais qui sont aujourd'hui mis \u00e0 mal. Des r\u00e9alisations, alors j'en parlerai aussi, mais on r\u00e9alise, enfin, on n'oublie, pardon, trop vite que l'un des principaux apports de l'Union europ\u00e9enne, c'est quand m\u00eame la paix entre la France et l'Allemagne. Je ne vous refais pas, il y a eu trois guerres, 70, 14, 40, en m\u00eame pas un si\u00e8cle, on ne parle pas des dizaines de millions de morts, et r\u00e9concilier la France et l'Allemagne, c'est peut-\u00eatre le premier et le plus important, parce que maintenant, il est difficilement imaginable que la France et l'Allemagne se battent entre eux, mais ce n'\u00e9tait pas si \u00e9vident en 1945. Et un projet d'avenir, je vais en parler. Et en fait, pour vous montrer que l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, elle est en question, tout \u00e0 l'heure, j'ai parl\u00e9 de mythes et de mythologies, sur quoi on peut s'appuyer. Alors l'historien aussi, il s'appuie sur des sources, il s'appuie sur des \u0153uvres, cette cantation n'est pas de moi, je compile plusieurs choses. Je vous lis rapidement, M\u00e9lie Barnavis, c'est un chercheur isra\u00e9lien, \u00ab Les cath\u00e9drales et les b\u00fbchers, l'universalisme et l'esclavage, les merveilles de l'art baroque et l'inquisition, la raison scientifique et la chasse aux sorci\u00e8res, le progr\u00e8s et la guerre totale, d\u00e9mocratie et bureaucratie, fraternit\u00e9 et goulag, Beethoven et Auschwitz \u00bb, la r\u00e9p\u00e9tition est voulue, c'est de lui, \u00ab Beethoven et Auschwitz, ainsi est l'Europe, la t\u00eate dans les \u00e9toiles et les pieds dans le sang \u00bb Si on part du principe que l'Europe a \u00e9t\u00e9 construite, parce que je parle de l'Europe au niveau de son politique, on va dire en 1950, apr\u00e8s la guerre, l'inconv\u00e9nient c'est qu'elle s'est construite sur des milliers de morts, et sous forme de provocation, je vous demande quel est le meilleur lieu de m\u00e9moire commun en Europe qu'Auschwitz. Vous ne r\u00e9pondez pas Bruxelles, je serais emb\u00eat\u00e9. Edgar Morin dit que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jamais ne s'est cr\u00e9\u00e9 une conscience ou un sentiment \u00e0 partir de futur, lorsqu'on unit deux personnes, c'est qu'au d\u00e9part il y a une histoire commune. Oui, l\u00e0 il y a une histoire commune, mais il y a tellement de points n\u00e9gatifs, c'est qu'on est vraiment dans une identit\u00e9 paradoxale. Peut-\u00eatre que le symbole europ\u00e9en le plus fort, mais qui est malheureusement un peu vieux, c'est celui-l\u00e0, encore sur la paix europ\u00e9enne, donc c'est Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 Verdun en 1984 qui se prennent la main, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au programme. C'est peut-\u00eatre \u00e7a l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, ou en tout cas le symbole europ\u00e9en, mais malheureusement il en faudrait d'autres, parce que \u00e7a commence un peu \u00e0 vieillir. Donc on en est l\u00e0 de mon expos\u00e9, l'Europe, une identit\u00e9 en question, et des mythes et des symboles en question, en tout cas \u00e0 renouveler. L'id\u00e9e europ\u00e9enne, pourquoi est-ce qu'on a fait l'Europe, la construction europ\u00e9enne ? Bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s sch\u00e9matique, naturellement je vais tr\u00e8s vite et il y a beaucoup de choses d'autres \u00e0 dire. Elle partait de plusieurs n\u00e9cessit\u00e9s, je vous ai dit, France et l'Allemagne, je ne reviens pas. Elle partait sur une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vieille qui \u00e9tait enrayer le d\u00e9clin, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, l'Europe perd sa place de super gendarme au profit en tout cas des \u00c9tats-Unis, il fallait enrayer un d\u00e9clin \u00e9conomique, d\u00e9velopper l'\u00e9conomie parce qu'au sortir de la guerre tout le monde est ruin\u00e9, donc il faut bien reconstruire, et transcender, devenir des peuples europ\u00e9ens. Victor Hugo en a parl\u00e9 dans un discours fameux en 1848, Benda en a parl\u00e9, m\u00eame les r\u00e9sistances europ\u00e9ennes en ont parl\u00e9. C'est int\u00e9ressant lorsqu'on travaille sur des sources, parce que moi je travaille sur des sources, de d\u00e9couvrir dans des archives, vous vous travaillez sur des exp\u00e9riences, moi je travaille avec des cartons. C'est mon mat\u00e9riau, je vais en archive, il y a des cartons, et je d\u00e9pouille. Et dans le meilleur des mondes possible, je trouve sur des p\u00e9pites parfois, je ne suis pas tomb\u00e9 sur cette p\u00e9pite-l\u00e0 parce qu'elle est assez connue, mais c'est que les r\u00e9sistances europ\u00e9ennes, qu'elles soient roumaines, polonaises, anglaises, fran\u00e7aises, d\u00e8s 1941-1942, appellent \u00e0 une Europe unie, ce qui n'\u00e9tait pas aussi \u00e9vident. Donc \u00e7a c'est l'id\u00e9e europ\u00e9enne d'il y a quelques ann\u00e9es, malheureusement \u00e7a ne suffit plus. L'id\u00e9e est toujours plus belle que la r\u00e9alisation, l'id\u00e9e doit \u00eatre entretenue, elle doit \u00eatre vraiment surveill\u00e9e, aliment\u00e9e, sinon \u00e0 la moindre crise elle peut \u00eatre d\u00e9truite. Et au fond maintenant, on ne sait plus trop pourquoi on fait l'Europe. Donc voil\u00e0 o\u00f9 on en est, l'Europe, mythes et symboles, identit\u00e9s, une \u00e9conomie mise \u00e0 mal, une transcendance un peu oubli\u00e9e, et une paix effective, oui, mais il faut un peu plus que \u00e7a. Maintenant sur la crise de l'Europe, il y a X chiffres, il y a X faits, on ne va pas se les rappeler. Je vous montre trois sch\u00e9mas tr\u00e8s rapides pour vous dire que la crise est effective, on pourrait nous demander mais est-ce qu'il y a une vraie crise ? Oui, il y a une vraie crise \u00e9conomique, une vraie crise de confiance. L'Union Europ\u00e9enne fait un barom\u00e8tre tous les deux fois par an, donc l\u00e0 vous voyez en bleu l'opinion positive sur l'Europe, en jaune l'opinion neutre, et en rouge l'opinion n\u00e9gative, donc l\u00e0 il y a une vraie crise de confiance. Alors je suis incomp\u00e9tent et totalement inint\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9conomie, mais je montre deux trois sch\u00e9mas, le taux d'int\u00e9r\u00eat des emprunts \u00e0 10 ans, vous voyez, crise des subprimes en haut \u00e0 droite, mais apr\u00e8s regardez la Gr\u00e8ce, le Portugal, il y a une vraie crise de l'\u00e9conomie. Je passe un peu vite parce que je trouve que ce n'est pas hyper int\u00e9ressant. Taux de ch\u00f4mage en pourcentage, je ne vous le commande pas, en bleu 2007, en rouge 2011, vous voyez o\u00f9 on en est, Espagne, Lettonie, Gr\u00e8ce, Hollande, le ch\u00f4mage explose, et quoi qu'on en dise, le ch\u00f4mage est un indicateur d'une sant\u00e9 \u00e9conomique d'une nation, ou l\u00e0 en tout cas de l'Europe. Donc on en est l\u00e0. L'Europe est effectivement en crise. Voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la couverture d'un \u00e9conomiste d'il y a un an, est-ce qu'on peut faire quelque chose pour relever l'Europe ? La premi\u00e8re chose que je veux vous montrer, c'est que la crise, ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, et en tout cas \u00e7a fait partie d'une histoire. On peut parler de la crise du Real de Madrid, on peut parler de la crise d'un couple, on peut parler de la crise de ce que vous voulez, mais la crise fait toujours partie de la vie, c'est j'ose dire, et je vais vous montrer plusieurs exemples, notamment bien s\u00fbr sur l'Europe, que l'Europe s'est toujours servie des crises pour se relancer. Alors je vous montre plusieurs cycles, enfin plusieurs exemples, il y en a vraiment beaucoup plus. Donc l\u00e0 un peu d'apport th\u00e9orique, mais pour vous, peu importe les dates, mais ce qu'il faut retenir c'est qu'il y a toujours eu une crise, une relance, une crise, une relance, et que justement la crise n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gative. Donc en 1945 les Europes sortent de la guerre ruin\u00e9e, la France et la Grande-Bretagne sont incapables de s'entendre sur ce qu'ils veulent mettre dans l'Europe, donc il y a une premi\u00e8re crise d\u00e8s 1947 sur qu'est-ce qu'on veut mettre dans l'Europe. Premi\u00e8re relance, la strat\u00e9gie des petits pas, en fait la France se tourne vers l'Allemagne, son ancien ennemi jur\u00e9, et le 9 mai donc 50, d\u00e9claration Schuman, qu'est-ce que c'est en gros ? C'est qu'on propose \u00e0 certains pays, tous les pays europ\u00e9ens qui veulent, de mettre en commun le charbon et l'acier. \u00c9conomique, europ\u00e9enne, pardon, le charbon et l'acier. Pourquoi le charbon et l'acier ? Parce que ce sont les deux mat\u00e9riaux avec lesquels on fabrique les armes et les munitions, entre autres. Donc voil\u00e0 de l'\u00e9chec du couple franco-britannique, l'est le couple franco-allemand, donc une relance, mais un nouvel \u00e9chec, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s on se dit que si l'\u00e9conomie a march\u00e9, on va faire pareil sur la d\u00e9fense. La strat\u00e9gie des petits pas c'est une strat\u00e9gie fonctionnaliste, les p\u00e8res de l'Europe se disaient on commence \u00e0 faire petit, et comme une boule de neige on va en venir \u00e0 une vraie Europe politique, ce qui \u00e9tait leur vision, leur objectif premier. En CED, l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise rejette la CED, c'est la catastrophe, on pense que l'Europe va s'arr\u00eater, et en tout cas les f\u00e9d\u00e9ralistes savent qu'ils ont rat\u00e9 le coche. Mais d\u00e8s 55 on relance, on se dit bon la d\u00e9fense \u00e7a n'a pas march\u00e9, on va continuer sur ce qui a march\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9conomie, donc on \u00e9tend le charbon et l'acier au march\u00e9 commun. Et l\u00e0 aussi c'est parti, \u00e7a remarche, jusqu'\u00e0 ce que De Gaulle bloque plusieurs fois l'adh\u00e9sion britannique, puisqu'elle a fait une demande d'adh\u00e9sion par deux fois, et De Gaulle par deux fois l'a refus\u00e9e, donc l\u00e0 dans les ann\u00e9es 60, l'Europe est vraiment en crise au niveau politique. Une relance, suite aussi bien s\u00fbr au d\u00e9part de De Gaulle, qui d\u00e9missionne quelques mois avant, le sommet de la haie qui est la relance, et un an ou deux ans apr\u00e8s, la Grande-Bretagne reviendra en Europe. Donc pour vous montrer en premier que les crises europ\u00e9ennes sont inh\u00e9rentes \u00e0 la construction, ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, l'historien permet de prendre du recul, de relativiser, et de rendre intelligibles les choses, les crises europ\u00e9ennes ont toujours fait partie. En revanche l\u00e0 en 2014 il y a une crise, mais le probl\u00e8me c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 aller au-del\u00e0 de \u00e7a. Une chose dans ma recherche qui prend vraiment beaucoup de temps, et l\u00e0 j'ai failli enlever ce slide parce qu'il m\u00e9rite de passer du temps, c'est sur le r\u00f4le de la crise en tant que telle, donc l\u00e0 c'est un peu plus de la science politique on va dire, c'est un texte de Paul Ricoeur tr\u00e8s important \u00e9crit en 1986, on s'interroge sur les concepts de la crise, qu'est-ce que \u00e7a veut dire en fait crise ? L'historien est aussi l\u00e0 pour \u00e7a, pour r\u00e9fl\u00e9chir sur les mots. Le premier sens de la crise c'est l'origine m\u00e9dicale, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une crise de foi, vraiment \u00e7a, et c'est le moment d\u00e9cisif o\u00f9 se d\u00e9cide l'issue, en bien ou en mal. Donc c'est un peu vraiment l'apog\u00e9e du moment, et apr\u00e8s derri\u00e8re on va aller vers autre chose. C'est un \u00e9tat de malaise profond, la crise d'ado, je pense que \u00e7a c'est assez clair, c'est un tournant dur \u00e0 n\u00e9gocier, mais on n'est pas n\u00e9cessairement en train de parler de destruction, on parle aussi de source de cr\u00e9ation. La crise est transitoire, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, la crise est transitoire car elle pr\u00e9c\u00e8de un changement. C'est comme la banalit\u00e9, apr\u00e8s la pluie, le beau temps, logiquement apr\u00e8s toute crise il doit y avoir quelque chose, un changement qui n'est pas fait forc\u00e9ment b\u00e9n\u00e9fique, mais en tout cas un changement. Et la crise, et \u00e7a je vais vite car je pense que vous en savez plus que moi, la crise comme rupture de la continuit\u00e9, le caract\u00e8re discontinu de l'invention scientifique. Le progr\u00e8s aussi se fait par une s\u00e9rie d'\u00e9checs. Ne me dites pas que votre exp\u00e9rience et votre th\u00e8se, c'est un long fleuve tranquille. J'imagine que tout le monde vit dans son labo des moments de doute, des moments de crise, \u00e7a ne marche pas. Mais justement, la crise, c'est une discontinuit\u00e9, c'est transitoire, mais il n'y a aucune id\u00e9e de pathologie ou de malaise. Vous voyez d\u00e9j\u00e0 que j'essaie de redonner un peu de valeur au concept de crise. Dans ma th\u00e8se, c'est aussi un travail de source et m\u00eame d'indexation et de m\u00e9tadonn\u00e9es. Si on prend la presse de nos jours, vous allumez la radio, vous parlez avec quelqu'un. Quel est le vocabulaire ? Quel vocabulaire sort ? Vous lisez l'engueur, paralysie, d\u00e9faitisme, agonie de l'imaginaire, nostalgie du pass\u00e9, immobilisme, fatalisme, paresse, crise au singulier, au pluriel, la crise, une crise, des crises, un d\u00e9clin, une \u00e9conomie en d\u00e9clin. Donc, on est vraiment aujourd'hui, en 2014, sur une crise. L\u00e0, j'ai modifi\u00e9 ce que vous voyez en bleu, non plus sur une crise \u00e9conomique, ce qui est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cart, oui, effectivement, depuis au moins 2008, mais une crise de sens qui est vraiment importante. Alors, lorsqu'on pense \u00e0 crise de sens et d\u00e9clin et d\u00e9cadence, est-ce que c'est nouveau ? Est-ce que c'est en 2014 qu'on parle de d\u00e9cadence ? Donc, l\u00e0 aussi, une petite citation. C'est une citation assez connue de Husserl, sur une conf\u00e9rence \u00e0 Vienne, en 1935. La d\u00e9cadence, l'id\u00e9e de d\u00e9cadence, l'id\u00e9e de crise, elle n'a pas des subprimes. Voil\u00e0, pour le dire pratiquement, c'est comme \u00e7a. Elle a toujours impr\u00e9gn\u00e9 le XXe si\u00e8cle. J'en suis l\u00e0. Alors, la d\u00e9cadence, qu'est-ce que c'est ? Pour certains, c'est Oscar Wilde, pour d'autres, c'est le power metal scandinave. Pour moi, \u00e7a serait plut\u00f4t, peut-\u00eatre, en tant qu'exemple, la chute de l'Empire romain. Lorsqu'on parle de d\u00e9cadence, tout le monde pense \u00e0 la chute de l'Empire romain. Donc, je vous ai mis deux dates. Deux d\u00e9finitions sur la d\u00e9cadence, et j'aimerais y passer un peu de temps. Qu'est-ce qu'on entend par d\u00e9cadence ? Encore une fois, l'historien, il est toujours en train de triturer les mots, de d\u00e9cortiquer, de revenir. Rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur les mots. Je pense que vous aussi, rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur un r\u00e9sultat. Rien n'est jamais arr\u00eat\u00e9 sur une hypoth\u00e8se de travail. Et nous, parfois, voil\u00e0, on triture. Et la d\u00e9cadence a largement \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, comment\u00e9e, analys\u00e9e, depuis tr\u00e8s longtemps. Le principal sens de d\u00e9cadence, et comment les gens l'emploient, c'est au niveau biologique. C'est une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence. Alors, pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, c'est un auteur tr\u00e8s, tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle Oswald Spengler, un philosophe allemand qui a sorti la d\u00e9cadence de l'Occident, juste apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Et pour lui, c'est une \u00e9vidence, toute civilisation, l\u00e0, je vous demande votre attention, parce que c'est un point important que j'aimerais que vous compreniez, toute civilisation est amen\u00e9e comme un \u00eatre humain, \u00e0 na\u00eetre, \u00e0 cro\u00eetre, \u00e0 arriver \u00e0 son apog\u00e9e, et forc\u00e9ment, automatiquement, syst\u00e9matiquement, \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 d\u00e9truire. Quelles sont les causes ? Pourquoi l\u00e0, n'est pas le sujet de ma pr\u00e9sentation ? Mais voil\u00e0, c'est une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence au sens biologique du terme. Perte des valeurs, impossible de penser son histoire, paralysie, agonie, et puis destruction, qu'elle soit lente ou qu'elle soit soudaine. Et des exemples de chutes de civilisations \u00e0 travers le monde, on peut en citer des quantit\u00e9s. Donc, la plus connue, c'est la chute de l'Empire romain. Ne me demandez pas pourquoi l'Empire romain a chut\u00e9. Il existe 45 versions de 45 auteurs diff\u00e9rents. Est-ce que c'\u00e9tait un d\u00e9litement ? Est-ce que c'\u00e9tait une perte des valeurs ? Est-ce que c'est l'aristocratie ? Est-ce que c'est de toute mani\u00e8re l'\u00e9vidence face aux inventions barbares ? L\u00e0 n'est pas la question, mais c'est pour vous montrer que certaines personnes partent du principe que toute civilisation est amen\u00e9e \u00e0 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 \u00eatre donc d\u00e9cadent parce qu'elle perd ses valeurs. Un autre, j'ai \u00e9crit en tout petit, c'est une historienne qui s'appelle Maroui, qui a \u00e9crit un article assez connu aussi, enfin assez connu dans le monde de la recherche en histoire, bien s\u00fbr. C'est la d\u00e9cadence comme un oubli n\u00e9cessaire. On peut tr\u00e8s bien imaginer que la d\u00e9cadence, c'est on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9, on va perdre des choses, mais c'est pr\u00e9alable \u00e0 une transformation. Et toute la discussion est, lorsque la civilisation agonise et se d\u00e9truit, est-ce que c'est une fin ou est-ce que c'est une transformation ? Est-ce que c'est une fin de cycle ou est-ce que le cycle se renouvelle ? Voil\u00e0, je vous ai mis courrier international, l'Occident est-il fini ? Alors, parce que certaines personnes savent que je dors et je vis avec Raymond Aron depuis pas mal d'ann\u00e9es, je vous ai mis une citation que j'aimerais commenter, qui est tr\u00e8s importante et c'est un pan de ma recherche dont j'aimerais vous parler. C'est assez long, la conscience que ces r\u00e9gimes peuvent susciter, les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques, la conscience que ces m\u00eames r\u00e9gimes peuvent susciter une sorte de guerre civile permanente, les citoyens y devenir de purs consommateurs, les groupes de pression s'y multiplier et paralyser l'\u00c9tat. Il est l\u00e9gitime de se demander, \u00e0 la suite de Pareto et de beaucoup d'autres, si l'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions, l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril la coh\u00e9rence des soci\u00e9t\u00e9s et leur capacit\u00e9 d'action. Pareto, auteur italien entre les deux guerres, dont s'est inspir\u00e9 certains auteurs de l'Allemagne nazie, qui a surtout parl\u00e9 sur la destruction des \u00e9lites. Sur ce point-l\u00e0, c'est tr\u00e8s important et ce n'est pas du tout une provocation. Beaucoup de chercheurs se posent la question si la principale cause de l'Occident, donc l\u00e0, au-del\u00e0 de l'Europe, je parle de l'Occident, ce n'est pas la d\u00e9mocratie. Donc, ce n'est pas forc\u00e9ment tous des fachos de droite ou tous des royalistes, pas du tout. Ils se posent la question si la d\u00e9mocratie, en tant que telle, bien s\u00fbr, c'est le meilleur \u00e0 l'exception de tous les autres, tout le monde conna\u00eet \u00e7a, mais si les d\u00e9fauts ou en tout cas les petits al\u00e9as de la d\u00e9mocratie font que l'\u00c9tat se paralyse et font que forc\u00e9ment, il y a une destruction de la civilisation. Revenons un peu en d\u00e9tail, une sorte de guerre civile permanente. Aron, \u00e0 un moment donn\u00e9, dit dans ses \u00e9crits, l'URSS, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, bien s\u00fbr, forc\u00e9ment, elle avance, puisque ces personnes, je simplifie beaucoup, bien s\u00fbr, mais si en tout cas une d\u00e9cision est plus vite prise et plus vite, comment dire, amend\u00e9e et mise en pratique qu'une d\u00e9cision d\u00e9mocratique, donc ainsi, il faut discuter. Et on est \u00e0 la recherche du compromis. Mais est-ce que la recherche du plus petit compromis possible, ce n'est pas justement quelque chose qui va paralyser ou qui va en tout cas affaiblir les groupes de pression ? S'y multiplier et paralyser l'\u00c9tat, naturellement, Aron ne remet pas en question ces groupes de pression, il remet en question ou il se pose la question, est-ce qu'avoir X groupes de pression ne paralysent pas l'\u00c9tat ? Oui, forc\u00e9ment, mais de dire oui forc\u00e9ment, ce n'est pas \u00eatre le dernier des hommes. Donc il est l\u00e9gitime de se demander la suite de Pareto et de beaucoup d'autres, si l'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions et l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril la coh\u00e9rence des soci\u00e9t\u00e9s. Marcel Gaucher, si vous connaissez, auteur fran\u00e7ais qui travaille beaucoup sur la d\u00e9mocratie, en parle aussi depuis une centaine d'ann\u00e9es. Naturellement, c'est le droit de l'individu, c'est le droit \u00e0 l'individualit\u00e9, c'est moi-je. Mais forc\u00e9ment, quand on dit moi-je, la probl\u00e9matique, ce n'est pas forc\u00e9e, mais la probl\u00e9matique, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, le tout, l'ensemble peut en p\u00e2tir. L'\u00e9panouissement des libert\u00e9s, le pluralisme des convictions, l'h\u00e9donisme individualiste ne mettent pas en p\u00e9ril, c'est surtout la capacit\u00e9 d'action. C'est un peu comme si dans une soci\u00e9t\u00e9, dans une entreprise, on \u00e9tait en parfaite d\u00e9mocratie, il n'y avait pas un chef qui tranchait \u00e0 un moment donn\u00e9. Forc\u00e9ment, oui, \u00e7a paralyse. Forc\u00e9ment, on va vers le plus petit notaire commun. Forc\u00e9ment, c'est plus long. Forc\u00e9ment, ils sont paralys\u00e9s en termes de coh\u00e9rence et de capacit\u00e9. Donc voil\u00e0, est-ce qu'on va vers la vie et mort, avec une faute d'orthographe, pardon, sur la mort d'une civilisation ? C'est une partie importante de ma recherche. Est-ce qu'une civilisation est amen\u00e9e forc\u00e9ment \u00e0 mourir ou si elle est amen\u00e9e \u00e0 se recycler ? Alors, qu'est-ce qu'on fait de la d\u00e9cadence ? Apr\u00e8s avoir dit tout \u00e7a, est-ce que c'est un concept op\u00e9ratoire ? Un concept op\u00e9ratoire, en histoire, c'est quelque chose qui nous permet de\u2026 C'est comme un levier. Je m'appuie dessus pour travailler. C'est une grille de lecture. Je ne dis pas que c'est bien ou pas bien. Je dis qu'il est l\u00e9gitime de prendre la d\u00e9cadence comme concept op\u00e9ratoire pour travailler, pour d\u00e9cortiquer un peu. Donc c'est un jugement moral et non un jugement de fait. Voil\u00e0, mais c'est ce que je dis, la d\u00e9cadence est op\u00e9ratoire. C'est une m\u00e9diation sur le sens de l'histoire. Au 19e, tout le monde parlait du positivisme et la notion de progr\u00e8s. D\u00e9but du 20e aussi, mais \u00e0 partir de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment le choc. On ne r\u00e9alise pas comme la Premi\u00e8re Guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 un choc pour les gens, dans les millions de morts. Donc on peut s'autod\u00e9truire beaucoup plus. Enfin beaucoup plus. Tout le monde a bien s\u00fbr en t\u00eate la Seconde Guerre mondiale, mais la Premi\u00e8re Guerre mondiale a vraiment \u00e9t\u00e9 un choc. On peut s'autod\u00e9truire et on est en train de d\u00e9cliner parce que nous, Europe, on est en train de s'autod\u00e9truire. Donc oui, c'est une m\u00e9diation sur le sens de l'histoire. Elle agit comme un repoussoir et surtout, elle impr\u00e8ne la pens\u00e9e europ\u00e9enne, vraiment depuis le 19e et jusqu'\u00e0 maintenant. Alors voil\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on en est. C'est bient\u00f4t, j'arrive presque \u00e0 la fin. Voil\u00e0 o\u00f9 est-ce qu'on en est. Je suis parti de l'Europe, crise \u00e9conomique, le r\u00f4le des crises. La d\u00e9cadence, est-ce que c'est une m\u00e9diation ? Est-ce que la d\u00e9mocratie est d\u00e9cadente ? C'est une petite partie, je n'ai pas voulu d\u00e9tailler plus. Est-ce que c'est la fin de l'histoire ? Est-ce qu'on arrive, voil\u00e0, est-ce qu'on est de toute mani\u00e8re amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9cadent ? Alors on esp\u00e8re que non, parce que l'homme a une capacit\u00e9 de r\u00e9invention insoup\u00e7onn\u00e9e. L'humanit\u00e9 n'avance qu'en se vouant au probl\u00e8me qu'elle est incapable de se r\u00e9soudre. Je trouve que c'est plut\u00f4t une belle phrase. C'est donc Marcel Gaucher. Un petit point sur Marcel Gaucher, pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, il travaille beaucoup sur les probl\u00e9matiques de la d\u00e9mocratie en 2014. L\u00e9gitimisme des opinions, protestations et r\u00e9volutions. Il dit \u00e0 force de faire des manifestations, on proteste. Mais voil\u00e0, on ne fait ni des r\u00e9volutions ni des manifestations et c'est loin d'\u00eatre constructif. Alors, pour revenir, et c'est vraiment ce que j'aimerais, c'est peut-\u00eatre le slide le plus important, c'est en fait au travers de l'Europe, je vous parle plus de la crise que de l'Europe. L'Europe, c'est un pr\u00e9texte. Lorsque je fais mes recherches, voil\u00e0, je suis europ\u00e9en convaincu et je le prends comme un pr\u00e9texte. Mais je travaille plus sur le r\u00f4le de la crise. Donc la crise, elle est consubstantielle. Si on la remplace par tension, c'est l'acte de choisir. Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir. \u00c0 un moment donn\u00e9, il faut avancer. Et je vais vous parler de l'Europe en 2014 dans le dernier slide. La crise, elle est ici comprise comme action de jugement. La crise est alors l'acte de trancher. Et en s'identifiant \u00e0 une cause qui nous transcende, c'est-\u00e0-dire qui d\u00e9passe notre capacit\u00e9, qui nous d\u00e9passe, nous, en tant qu'\u00eatres humains, on va vers un engagement. Et alors, c'est une v\u00e9ritable sortie de crise. Et l\u00e0, c'est Paul Ricoeur qui dit \u00ab La crise na\u00eet ainsi au carrefour o\u00f9 l'engagement est en lutte avec la tendance \u00e0 l'inertie, \u00e0 la fuite et \u00e0 la d\u00e9sertion \u00bb Et l'Europe en 2014, de sens politique, de vision, d'avenir, de r\u00eave, mettez tous les qualificatifs que vous voulez au travers \u00e7a, elle est vraiment en lutte avec l'inertie, avec le fatalisme, avec la fuite et vers la d\u00e9sertion. Et donc avant dernier slide o\u00f9 je r\u00e9sume \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai voulu vous dire, je suis parti d'abord de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne et de l'id\u00e9e europ\u00e9enne. Je vous rappelle rapidement, la paix est une chose effective, mais ce n'est plus n\u00e9cessaire, dans le sens o\u00f9 \u00e7a y est, on y est arriv\u00e9, mais maintenant il faut aller au-del\u00e0. La transcendance, c'est-\u00e0-dire le sentiment europ\u00e9en, il est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s mal engag\u00e9 actuellement. On pourrait discuter de la pouss\u00e9e des parties d'extr\u00eame droite, en tout cas, sur le sentiment europ\u00e9en. Les p\u00e8res de l'Europe n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire na\u00eetre un v\u00e9ritable sentiment europ\u00e9en. Peut-\u00eatre que pour avoir un sentiment europ\u00e9en, il faut que \u00e7a nous touche. L'Europe de la culture, l'Europe du sport, \u00e7a existe, mais malheureusement trop morcel\u00e9. L'\u00e9conomie, si c'\u00e9tait un des plus grands succ\u00e8s, parce qu'on ne se rend pas compte, mais en 1945, l'Europe est ruin\u00e9e, quand je vous dis ruin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire des ruines au sens propre et au sens figur\u00e9. Et fin des ann\u00e9es 1960, elle devient vraiment un candidat et un concurrent tr\u00e8s tr\u00e8s important des \u00c9tats-Unis. Maintenant, l'Europe, c'est encore le plus grand march\u00e9 mondial au sens propre du terme, mais l'\u00e9conomie va mal. L'identit\u00e9, on en a parl\u00e9, l'identit\u00e9 europ\u00e9enne en question. Moi, dans mon s\u00e9minaire en troisi\u00e8me ann\u00e9e, je fais un jeu, je dis aux \u00e9l\u00e8ves, sortez-moi un lieu de m\u00e9moire, une personne, une date, et ne me dites pas Charlemagne, 9 mai 1950 et Auschwitz. Dites-moi autre chose. Quel est le mythe en 2014 de l'Europe ? C'est le moine au XIIe si\u00e8cle qui faisait tous les monast\u00e8res, c'est quoi ? C'est l'Inquisition, c'est le roman europ\u00e9en, qu'est-ce que c'est ? C'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver. Je vous ai montr\u00e9 que durant la construction europ\u00e9enne, les crises \u00e9taient inh\u00e9rentes \u00e0 la construction et qu'on avait toujours des relances. L'inconv\u00e9nient, c'est qu'en 2014, la relance, elle se fait attendre. Il y avait une crise \u00e9conomique et une crise de sens, donc le r\u00f4le des crises, un r\u00f4le pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif. On pouvait aller vers la d\u00e9cadence, d\u00e9mocratie ou m\u00e9diation, mort d'une civilisation. L\u00e0, on en est l\u00e0, la crise de sens, il faudrait un acte de choisir et l'engagement. Est-ce qu'on est sur une crise sans fin ? Je l'ai rajout\u00e9 un quart d'heure avant, tout \u00e0 l'heure. C'est un auteur que je suis en train de lire et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui indique que le gros probl\u00e8me de l'Europe actuellement est de la crise et que tous les jours aux infos, on ne parle m\u00eame pas d'une crise, on parle de la crise. Je ne sais pas si vous voyez le changement de vocabulaire. Une crise, c'est un temps, un d\u00e9but et une fin. On sait qu'il va y avoir quelque chose. Maintenant, la crise, c'est comme si c'\u00e9tait un \u00e9tat d'esprit. Oui, vous savez, on est en crise et \u00e7a alimente et \u00e7a argumente tout. C'est une crise sans fin. Il n'y a m\u00eame pas de vision d'avenir. On va en sortir, mais quand, comment, pourquoi ? Est-ce que c'est la crise sans fin ? L'acte de choisir et l'engagement. L\u00e0, j'avais mis une petite couverture aussi d'economiste, qu'est-ce qu'il faut faire ? Et ce que, dans ma th\u00e8se, je montre aussi, pour finir quand m\u00eame sur une note positive, \u00e7a fera plaisir \u00e0 Pierre-Emerick qui m'avait dit quand m\u00eame, sois positif, Olivier, \u00e0 la fin de ton pr\u00e9sentation, c'est que tout est \u00e0 faire parce que tout est possible. Et on parle de vitalit\u00e9 historique. La vitalit\u00e9, c'est la possibilit\u00e9 de dire jeu, de penser son histoire. Et Raymond Aron et d'autres s'appuient sur Machiavel, non pas sur Machiavel, le prince, comme tout le monde conna\u00eet, mais sur son opposition entre la vertu et la fortune, pour ceux qui connaissent, la fortune, c'est le hasard, la vertu, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 choisir, \u00e0 modifier, \u00e0 d\u00e9cider, \u00e0 aller au-del\u00e0. L'histoire est tragique, dans le sens propre du terme, on en est tous d'accord, mais il faut \u00eatre vertueux, enfin pas dans le sens vertueux, au sens moral du terme, bien s\u00fbr que non, mais il faut avoir la capacit\u00e9 \u00e0 avoir une vitalit\u00e9 historique. Et donc, toute ma recherche, c'est le balancier, on va dire, c'est le va-et-vient, l'Europe au milieu, entre le marteau et l'enclume, entre la d\u00e9cadence et la vitalit\u00e9 historique. Penser la complexit\u00e9, donc l'histoire doit parler au pr\u00e9sent, j'ai bien conscience que tout \u00e7a, dans trois jours, tout le monde aura oubli\u00e9, et ce n'est pas \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat. Moi, quand je fais de l'histoire et quand j'en parle, \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves, j'en ai 15, attention, mais en tout cas, lorsque je parle de l'histoire \u00e0 certaines personnes, peu importe qu'on se souvienne des dates, l'important, c'est que l'histoire, elle parle au pr\u00e9sent, elle rend intelligible le pr\u00e9sent. La culture historique, \u00e7a ne sert pas \u00e0 savoir 1515, Marignan et apr\u00e8s, on en a un, mais \u00e7a sert \u00e0 savoir ce qui s'est pass\u00e9 avec Fran\u00e7ois 1er et compagnie, ou la R\u00e9volution, comme je vous ai montr\u00e9, elle doit parler au pr\u00e9sent, peu importe les faits, les dates, vous prenez Wikip\u00e9dia, mais une culture historique doit logiquement vous aider \u00e0 mieux lire un article du monde. Ne serait-ce que \u00e7a, moi, je trouve qu'en tant que vaquetaire ou en tant que chercheur, j'aurais gagn\u00e9 mon pari. Et donc, toute petite synth\u00e8se tr\u00e8s vite sur la crise, c'est une rupture ou c'est un moment d\u00e9cisif, on peut mesurer une crise, les enjeux, la complexit\u00e9, l'intensit\u00e9, la dur\u00e9e, j'en ai pas parl\u00e9, j'en parle aussi dans ma recherche, mais en 2014, on peut \u00eatre conscient qu'on parle d'une crise vraiment complexe et intense avec de graves enjeux, et mon trio avec qui je me balade tout le temps, c'est la crise, la d\u00e9cadence et la vitalit\u00e9 historique. Merci."
}